<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Philoartist</title>
    <link>https://philoartist.github.io/</link>
    <description>Recent content on Philoartist</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://philoartist.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>认知 01F</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01f/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01f/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day31 【长周期认知补充（十三）】
- 在全书正文的末尾，达利欧讲到：
对政策制定者、他们的上司和其他感兴趣的人，我还想说：使用我给你们的测量方法，或者根据统计数字构建自己的测量方法，来(1)衡量你的国家和你感兴趣的其他国家的健康程度；(2)看其健康程度是在改善还是在变差，以及以何种方式改善或变差；(3)改变未来的决定因素，以赢得更好的未来。
- 今天这篇认知之旅的主要内容：
达利欧构建衡量国家实力的相关指标说明，以及对美国、中国、欧元区、德国、日本、印度、英国、法国、荷兰、俄罗斯、西班牙这些国家的指标分析总结。
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》的“附录 对世界主要国家现状与前景的计算机分析”。
每一项指标的更多细节 • 教育：这一指标衡量基础教育和高等教育，两方面的份量大致相同。其中一半权重衡量的是受过各种级别的教育的绝对人数，另一半衡量的是质量，如高校排名、考试成绩和平均受教育年限。美国在这一指标上排名最高（原因是高等教育在绝对与相对指标上的良好表现），中国紧随其后（原因是受过良好教育的人口规模大）。
• 创新与技术：这一指标衡量发明创造、技术进步与创业精神。其中一半权重衡量一国在关键创新指标（如专利、科研人员人数、研发开支和风险投资资金）中所占的绝对份额，另一半衡量外部排名和人均创新指标的综合（用来反映经济中创新的广泛程度）。美国由于在各种指标上的实力，在这一指标中排名第一；中国由于研发开支、科研人员人数和专利占全球的巨大份额，排名第二并正在这一领域迅速崛起。
• 成本竞争力：这一指标衡量相对于付出的回报。这一指标值得考察的原因是，如果一国的产出成绩最佳，但成本过于高昂，这个国家的状态就不好，即使其在质量方面排名很高。我们考察根据质量和生产率因素调整之后的劳动力成本，以及其他生产率指标。主要发展中经济体（尤其是印度）在这一指标中排名最高，而美国排在中游，欧洲国家排名最低（因为劳动力成本高）。
• 基础设施与投资：这一指标衡量基础设施与投资支出的规模和质量。这一指标反映一国在全球投资中所占的绝对份额，以及一国在多大程度上优先考虑基础设施和提高生产率的投资的质量。这一指标衡量投资占全球投资的比重、基础设施的总体质量、投资和储蓄占GDP的比重以及物流表现。根据这一指标，中国目前是最强的国家（在过去20年里急剧增强），这是因为中国的生产性投资占全球投资的比例很高（相对于中国过去以及世界在这方面的投资）；美国居于第二位，主要是由于美国占全球生产性投资的比例很高，尽管其表现在逐渐变差。
• 经济产出：这一指标衡量一国的经济资源实力。我们主要通过GDP水平占世界总量的比例（根据各国价格差异调整）来衡量经济产出。我们将一些权重分配给人均GDP而不是GDP总量，以反映质量。中国在这一指标中排名第一，略微领先于美国，由于中国经购买力平价调整后的GDP占全球总量的份额很大，所以它的上升速度也最快。欧洲排名第三。
• 预期经济增长率（大经济周期）：这一指标衡量一国经济在未来10年的增长潜力。我们通过各种指标来预估未来10年的经济增长，将2/3的权重放在预测生产率的指标上，将1/3的权重放在预测债务对经济增长影响的指标上。目前预计印度增长最快，中国次之，预计美国的增长速度将略低于平均水平，日本和一些欧洲国家增长最慢。
• 贸易：这一指标衡量一国的出口实力。这一指标考察一国出口占全球份额的绝对水平。中国得分最高（是全球最大出口国），其后是欧洲和美国。
• 军事实力：决定这一指标的主要因素是军费开支占全球的绝对份额，以及以兵员数、核武器数量和军事能力的外部指标衡量的军事实力。这一指标不考察不同地区、不同类型的军事实力，因此无法反映俄罗斯和中国在特定地理区域和特定军事技术类型上拥有的一些军事优势，也不考察联盟扮演的角色。基于这些衡量标准，美国的总体军事实力依然最强大，在军费开支和核武器计划方面遥遥领先，其核武器计划只有俄罗斯能匹敌。中国现在排名第二，地位在迅速上升。
• 金融中心地位：这一指标衡量一国金融市场和金融中心的发展水平和规模。我们考察交易份额和市值的绝对衡量标准，以及金融中心城市的外部指数。在这一指标中，美国仍以相当大的优势位居第一（主要是由于在全球股票和债券市场上所占份额巨大），中国和欧洲分别位居第二和第三。
• 储备货币地位：这一指标衡量一国的货币在多大程度上作为全球储备货币运行。我们衡量储备货币地位的标准是以一国货币计价的交易和债务所占的份额，以及央行持有的该国货币储备所占的份额。像金融中心地位一样，美国在这一指标中依然明显领先，欧洲和日本分别位居第二和第三。
• 债务负担（大经济周期）：这一指标基于以下因素：(a)相对于资产水平的债务水平，(b)外部、内部盈余和赤字的规模，(c)偿债成本相对于GDP的规模，(d)以本国货币计价的债务相对于以外国货币计价的债务的规模，(e)本国公民持有的债务相对于外国人持有的债务的规模，(f)该国的信用评级。我们之所以这样设计是因为事实证明，它是最可靠的方式，能预测货币和债务资产（接受货币的承诺）的实际价值的下降。这种下降有两种形式：一种是债务违约，其原因是没有创造足够的货币和信贷来满足过度的债务需求；另一种是贬值，其原因是创造了过多的货币和信贷来满足过度的债务需求。我构建这个指数以排除储备货币地位因素，以便观察如果一个国家失去储备货币地位，那么它将面临多大的风险。
• 内部冲突（内部秩序）：这一指标考察内部冲突和不满的程度。这一指标衡量实际的冲突事件（如抗议）、政治冲突（如党派纷争）和大众不满（基于民意调查）。在各大国中，美国在这一指标中排名最高，原因是党派纷争和内部冲突事件发生率更高，而且一直在快速上升。
• 治理/法治：这一指标衡量一国法律体系的一致性、可预测性与有利于发展和进步的程度。这一指标结合了法治指标（主要基于对在该国开展业务的商业调查）和腐败指标（基于外部腐败指数和企业调查的结合）。俄罗斯和印度在这一指数中排名最低（情况最差），而英国、荷兰和日本排名最高（情况最好），德国和美国紧随其后。
• 地质：这一指标衡量每个国家的地理状况，包括土地面积和自然资源的价值。这一指标包括能源、农业和工业金属的总产量，以反映每个国家的绝对生产能力，还包括净出口，以反映在上述每一类别上的相对自给自足能力（此外还衡量一些其他自然资源，如淡水供应量）。俄罗斯和美国排名最高（中国次之，中国更依赖其他国家来满足其自然资源需求），日本和英国排名最低。
• 贫富、机会差距与价值观差异：这一指标衡量贫富/收入、机会差距与价值观差异。这包含两个指标：(a)财富和收入不平等程度（如收入最高的1%的人相对其他人所占的份额），(b)政治冲突（如立法机构在意识形态问题上的分裂程度）。印度、美国和中国的分数最低，原因是存在非常巨大的贫富和收入差距（美国还存在明显的政治鸿沟）。表现最好的是欧洲国家和日本，其收入和财富不平等程度相对较低。
• 个性/文明/决心：这一指标试图衡量一国民众的态度在多大程度上能创造支持文明和勤奋的环境，这种环境有利于增长和进步。这一指标使用(a)针对人们对勤奋和成功的态度的调查和(b)其他衡量标准，考察一个社会对自给自足和劳动的重视程度（例如政府转移支付规模和有效退休年龄），以对这一点进行量化。中国和印度得分最高（美国位居第三），欧洲国家（尤其是西班牙和法国）得分最低。
• 资源配置效率：这一指标试图衡量一国利用本国劳动力和资本的效率。这一指标考察这个国家是否存在长期高失业问题（即没有找到有效的途径来使民众就业），债务增长能否逐渐创造相应的收入增长，关于劳动力市场刚性和获取贷款容易程度的外部指标和调查。大部分欧洲国家（特别是法国和西班牙）在这些方面得分最低，而美国和德国的得分位居前列。发展中国家（特别是俄罗斯，但也包括中国和印度）在这一指标上的得分也相当不错，因为一般而言，这些国家每一单位债务增长带来的收入增长更多。
• 自然灾害：这一指标衡量一国面对自然灾害的脆弱性和受自然灾害影响的程度。尽管很难将可能影响一国的各种自然灾害量化，但我们使用了以下标准：未来气候变化对各国GDP影响的专家评估，对各国对自然灾害防备程度的外部评估，新冠肺炎疫情的后果（因为这是一项针对自然灾害的实时测评）。我认为这个指数水平一般，质量不够高，我们还需要察知许多东西来改进。
• 外部冲突：虽然不是单个国家模型的一部分，但外部冲突指数衡量主要国家之间的经济、政治/文化和军事冲突水平。在每个类别中，我们试图提出一系列结构性指标（以构建国家间冲突的基线水平）和适时性指标（以标记超出该基线的重大升级）。例如，对于经济冲突，我们跟踪国家之间的双边贸易、关税税率以及制裁、贸易战等方面的及时消息。
对世界主要国家现状与前景的计算机分析 每个国家的文本突出显示了一些主要指标，以及每项指标中的一些统计数据，这些数据反映了我们目前看到的广泛趋势。我展示的综合指标和最终国家实力分数包括数百个独立的统计数据，我们基于相关性、质量和跨国家、跨时间的一致性对这些数据进行汇总。为了更好地反映一国的总体实力，我既考虑数量又考虑质量，但我的分析结构旨在更好地反映在竞争或战争中哪些国家会获胜。
下面每一张表显示了国家总体实力指标和主要的驱动因素、当前11个主要国家每项实力指标的排名，以及过去20年的发展轨迹。在了解一个国家时，我们先考察大周期，以及反映和驱动国家兴衰的实力指标。虽然我们逐一涉及每一项因素，但这些因素并不是彼此孤立的，它们相互作用、相互强化，推动一个国家沿着其周期前进。
1. 美国的实力和前景 这是计算机生成的截至2021年8月对美国的分析。
关键指标的最新读数显示，美国是一个强国（在当今主要国家中排名第一），正在逐渐衰落。使美国处于当前位置的关键实力是其强有力的资本市场和金融中心地位、创新与技术、高水平的教育、强大的军事力量、储备货币地位和高经济产出。美国的弱点是不利的经济/金融地位和大规模的国内冲突。目前，美国的8项主要实力指标非常强劲，但总体上呈下降趋势。特别是美国在教育领域的相对地位、在全球贸易中的重要性和相对军事实力都在下降。
对美国来说，大周期看起来是不利的。
美国在其经济和金融周期中处于不利位置，债务负担高，未来10年的预期实际增长率相对较低（每年1.1%）。美国的外债明显高于海外资产（净国际投资头寸为GDP的-64%）。非金融债务水平高（GDP的227%），政府债务水平高（GDP的128%）。这些债务的大部分(99%)以本币计价，因此美国的债务风险不太严重。美国通过降息刺激经济的能力低（短期利率为0.1%），而且美国已经在通过印钞来将债务货币化。尽管如此，拥有世界主要储备货币地位对美国极为有利。假如这一地位发生改变，这将大大削弱美国的地位。
内部混乱风险大。美国存在着巨大的贫富、收入差距和价值观差异。在不平等方面，美国收入最高的1%和10%的人分别占有19%和45%的收入（这两个比例在各主要国家中均为第二高）。内部冲突指标非常高。这一指标衡量实际冲突事件（如抗议）、政治冲突（如党派纷争）和普遍不满程度（基于民意调查）。
外部混乱风险存在。最重要的是，美国和中国正在发生重大冲突，中国在迅速崛起，（在考虑所有因素的情况下）是世界第二强国。
我们更细致地考察8项主要实力指标后可见，美国拥有各主要国家中最大的资本市场和最强有力的金融中心地位。美国的股票市场占全球市场的大多数（占总市值的55%和交易量的64%），而且全球大部分交易是以美元进行的（占55%）。此外，在各主要国家中，美国在创新与技术指标上的读数最高。美国的专利申请、研发支出和科研人员人数在全球占比很高，分别为17%、26%和26%。在各主要国家中，美国的教育实力也是最强的。美国的学士学位人数在全球占比很高(20%)。在受教育年限方面，美国的情况很好，学生的平均受教育年限为13.7年，而世界主要国家的平均受教育年限为11.5年。在衡量各国15岁学生能力的PISA（国际学生评估项目）得分中，美国大致处于中游，获得495分，而各主要国家的平均分数为483分。如表所示，美国还有一系列其他优势。
2. 中国的实力和前景 这是计算机生成的截至2021年8月对中国的分析。
关键指标的最新读数显示，中国是一个强国（在当今主要国家中排名第二），正在迅速崛起。使中国处于当前位置的关键实力是其强有力的经济/金融地位、基础设施与投资、在全球贸易中的重要性、高经济产出、民众的自给自足性和高工作勤劳度、高水平的教育和强大的军事实力。目前中国的8项主要实力指标表现较强，总体上呈急剧上升趋势。特别是在全球贸易中的重要性、创新与技术、作为金融中心的重要性三个方面，中国的地位在上升。
对中国来说，大周期看起来较为有利。
中国在其经济和金融周期中处于较为有利的位置，债务负担低，未来10年的预期实际增长率相对较高（每年4.3%）。中国的海外资产略高于外债（净国际投资头寸为GDP的12%）。非金融债务水平高（GDP的263%），但政府债务水平低（GDP的48%）。这些债务的大部分(96%)以本币计价，因此中国的债务风险不太高。中国通过降息刺激经济的能力适中（短期利率为1.9%）。
内部混乱风险适度。中国存在着相对较大的贫富、收入差距和价值观差异。在不平等方面，中国收入最高的1%和10%的人分别占有14%和41%的收入（这两个比例在各主要国家中分别为第三高和第四高）。内部冲突指标居于平均水平。
外部混乱风险存在。最重要的是，中国和美国正在发生重大冲突，美国在衰落，但（在考虑所有因素的情况下）仍是世界第一强国。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 01E</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01e/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01e/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day30 【长周期认知补充（十二）】
8-12章介绍了荷兰、英国、美国、中国这4个历史上不同阶段的主要国家，其大周期的兴衰历程。而第13章则聚焦当下中美日益激烈的竞争与冲突，分析几种不同类型战争（贸易/经济战、技术战、地缘政治战、资本战、军事战）目前的发展程度以及恶化的可能。【part2】
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》第13章“中美关系和战争”。
资本战 历史表明，冲突中最大的风险之一是资金/资本的获取可能被切断。这可能是由于(a)对手的行动和/或(b)自伤其身的有害行为（如负债过多和让货币贬值）导致资本提供者不想提供资本。在第6章，我回顾了资本战的经典举措。其中一些举措正在被使用，而且可能会以更强力的方式被使用，所以必须密切关注这些举措。
资本战的目标是切断敌人的资本，因为没有资金就等于没有实力。
我们需要了解的要点有：
美国最大的力量源于它拥有世界上最主要的储备货币，这给予美国巨大的购买力，因为这使美国能(a)为世界印钞并让其在国外得到广泛接受，(b)控制谁能得到这些货币。 美国现在面临着失去储备货币地位的风险。 【转书友：本质上是要新兴国家美元回流，一是维持美元不贬值，美债不跌价，不被抛售，二是维持进口能力，三是回流的美元是属于富人或企业的，会流向资产，维持资产价格。四是保持流动性充裕，为量缩做准备】
美元依然是主导性的世界储备货币，在贸易、全球资本交易和储备方面，美元的使用量远超其他货币。历史和逻辑表明，就像世界最常用语言被取代很慢一样，最常用的储备货币被取代也很慢，原因是一样的：已经采用它的人太多，它已经嵌入体系。各国央行持有的储备货币的现有头寸如下表所示。
各国央行储备的不同货币的比例（基于2019年的数据）
美元 欧元 黄金 日元 英镑 人民币 51% 20% 12% 6% 5% 2% 因为美元是世界贸易、资本流动和储备的主导货币，是世界上最主要的储备货币，所以美国处在令人羡慕的地位：能够为世界印钞，并对其敌人实施制裁。美国现在拥有一个制裁武器库，这是美国使用最多的武器库。截至2019年，美国针对个人、公司和政府实施了约8 000项制裁。通过这样的力量，美国可以获得自身需要的资金，并能通过阻止金融机构和其他国家与敌国打交道，切断敌国获得资金和信贷的渠道。这些制裁绝非完美，也不能面面俱到，但总体上是有效的。
美国正面临失去其在储备货币方面的主导性地位的风险，原因如下。
由于各国实行的一系列规定储备货币持有规模的标准，外国人投资组合（如央行储备和主权财富基金）中以美元计价的债务的规模过大。 美国政府和美国央行正在以极快的速度增加以美元计价的债券和货币，因此如果美联储不将大量债务货币化，美国债券就可能需求不足，而同时持有这些债券的经济动机缺乏吸引力，因为美国政府支付的名义收益率可以忽略不计，而实际收益率为负。 作为交换媒介或财富储存手段，持有债券在战时的吸引力低于在和平时期，所以如果出现战争倾向，债券（即得到法定货币的承诺）和法定货币将可能相对于其他资产贬值。目前并不存在这个问题，但假如各种战争加剧，那么这个问题可能会出现。 中国持有的约1万亿美元美国国债是一个风险，但并非无法管控，因为（截至2021年5月）未偿美国国债有约28万亿美元，中国持有的只相当于其4%左右。然而，由于其他国家意识到，美国对中国采取的行动也可能用在它们身上，所以美国对中国持有的美元资产采取任何行动，都可能使美元资产的其他持有者认为它们持有美债资产的风险上升了，这将使对这些资产的需求减少。目前这并不是一个问题，但似乎即将成为一个问题。 美元作为储备货币的角色很大程度上依赖于，美元是在各国之间自由兑换的，所以，假如美国在未来控制美元流动和/或为追求本国利益而实行违反世界利益的货币政策，那将降低美元作为世界主要储备货币的吸引力。目前这并不是一个问题，但假如外汇管制成为一种可能性，这就将成为一个问题，而外汇管制是周期下一阶段的典型情况。 受美国制裁伤害的国家正在想方设法绕过制裁或削弱美国实施制裁的能力。例如，目前正遭受美国制裁并很可能在未来受到更多美国制裁的两个国家——俄罗斯和中国，现在都在发展替代性支付体系，并在这方面相互合作。中国央行已经创造了一种数字货币，这将降低中国受到美国制裁的风险。 目前并没有好的货币替代品，原因如下。
美元（占央行储备的51%）的基本面正在走弱。 欧元(20%)是一种结构薄弱的法定货币，欧元国家规模较小，缺乏协调性，财政薄弱，由一个高度分散的货币联盟勉强维系在一起。因为欧盟在财政、经济和军事上充其量只是一个次等强权，所以购买欧元以及以欧元计价的债务（欧洲央行可以自由发行欧元），并不是一件诱人的事。 黄金(12%)是一种硬通货，人们持有黄金是因为它长久以来表现最好，而且相对于人们持有的其他资产特别是法定货币，是一种有效的分散手段。虽然1971年之前黄金是世界货币体系的基础，但现在黄金是一种相对无用的资产，因为并没有大规模的黄金国际贸易和黄金资本交易，黄金也不被用来平衡外部账户。而且以目前的价格计算，黄金市场规模过小，无法在财富中占据很高的份额。从以法定货币为基础的资产（即信贷资产）转向黄金，只有在抛弃该体系的情况下才能出现（历史表明这种情况可能出现），这将导致黄金价格暴涨。 日元(6%)是一种法定货币，这种货币也并不在国际上被非日本人广泛使用，并遭遇许多同美元一样的问题，比如有太多债务，这些债务正在快速增长，并被货币化，因此债务利率没有吸引力。同时，日本只是一个中等全球经济大国，而且不是军事强国。 英镑(5%)是一种过时的法定货币，其基本面相对较弱，而英国在衡量一国经济/地缘政治实力的几乎所有指标上都相对较弱。 人民币(2%)是唯一因基本面而被选择为储备货币的法定货币。中国的潜力是巨大的。中国占世界贸易、世界资本流动和世界GDP的份额都与美国大致相当。中国已经设法使人民币相对于其他货币和相对于商品与服务的价格保持相对稳定，中国有大量外汇储备，不实行零利率和负利率，没有发行大量债券并将其货币化。增加在中国的投资会使人民币升值，因为这些购买必须用人民币进行。这些都是好的方面。不好的方面是，中国的国内债务相对较多，这些债务需要重组，人民币不是全球贸易和金融交易中广泛使用的货币，中国的清算系统还不发达，而且中国不允许人民币自由流入和流出。 所以目前并没有可以和美元竞争的有吸引力的世界储备货币。
历史表明，无论何时，只要(a)货币不受欢迎，(b)没有其他有吸引力的货币可供投资，这些货币就会贬值，资本就会进入其他投资项目（如黄金、大宗商品、股票、房地产等）。因此，存在一个强有力的替代货币并不是货币贬值发生的前提。
事情将会变化。
如果美国和中国发生一场资本战，那么中国货币和资本市场的发展将对美国不利，对中国有利。 如果美国没有为削弱中国的货币和资本市场而对其展开攻击，而且/或者中国没有伤害本国货币和资本市场（做出会降低市场吸引力的政策转变），那么中国的货币和资本市场可能会快速发展，与美国市场展开越来越激烈的竞争。 这要由美国决策者来决定，即他们是打算通过变得更加强势来打断这一演化路径，还是将接受这场演化。后者可能会导致中国变得相对更强，更加自给自足，更不容易受到美国的挤压。中国伤害美元及美国资本市场的能力较弱，中国最好的举措是增强人民币。
军事战 我不是军事专家，但有机会和军事专家交谈，进行一些相关研究，我在此分享我所得到的。同意与否，请自行判断。
无法想象下一场大的战争会是什么样子，但有可能比任何人想象的更具破坏性。这是因为，自从上次使用最强大的武器以来，各国一直在秘密研制大量的武器，在各种战争形式中打击对手的创造力和能力都得到了极大的提升，这都在以往战争中体现了出来。战争的种类比人们想象的更多，而且在每一种战争中，武器系统比任何人知道的都要多。核战争固然是一个可怕的前景，但我也听说生物战、网络战、化学战、太空战及其他战争同样可怕。许多战争形式还未经测试，因此它们存在很多不确定性。
不过我们确知的是，整体而言，美国和中国在东海和南海的地缘政治斗争正在军事上升级，因为双方都在考验对方的极限。目前中国在东海和南海的军事力量比美国强大，所以美国可能会在该地区战败，但美国在全球范围内总体上更强大，因而可能会在一场更大规模的战争中“获胜”。但更大规模的战争太过复杂，因而难以想象，因为有大量未知因素，包括其他国家在这种情况下会如何行动，以及存在着哪些秘密军事技术。大多数知情人士的唯一共识是，这样一场战争将会超乎想象的可怕。
同样值得注意的是，尤其是在过去10年，中国的军事实力与其他方面一样，以极快的速度显著提高。如果中国的经济和技术进步速度在未来继续超过美国，那么未来的提高速度将会更快。一些人预测，中国可能在5~10年内取得广泛的军事优势。对此我不能确定。
就潜在的军事冲突地点而言，台海、东海、南海和朝鲜是最热门的地区，印度和越南次之（原因此处不赘述）。
假如美国和中国之间发生一场大规模热战，它将包括之前提到的所有类型的战争，以及更多类型的战争，以最激烈的方式展开，因为在生死之战中，双方都将倾尽全力，自古以来其他国家都是这么做的。这将是第三次世界大战，造成的死亡人数可能也会远多于二战；由于战争科技的进步，二战造成的死亡人数远多于一战。
代理人战争也是其中的一部分，应当受到关注，因为代理人战争能非常有效地削弱一个世界领先大国的实力和全球影响力。
就战争的时机而言，我牢记着这样的原则：当国家出现严重的内部混乱时，这是敌对国家积极利用其弱点的合适时机。例如，20世纪30年代，当中国因持续的内战而分裂和疲惫时，日本采取了入侵中国的行动。
历史告诉我们，当出现领导层换届和/或领导软弱的情况，同时又存在大规模内部冲突时，敌人发动进攻的风险就应该被视为有所提高。因为时间在中国这边，所以如果战争发生的话，那么较晚发生有利于中国（5~10年后中国可能会变得更强大和自给自足），而较早发生则有利于美国。
下文补充讲述两种类型的战争：文化战以及自我交战的战争。文化战将影响双方会如何处理这些情况，包括双方宁死也不愿放弃的东西。自我交战的战争将决定我们的效率，并且会在一些重要方面影响我们的实力强弱，这些方面我们在第1章中探讨过。
文化战 人们彼此如何相处，是决定他们将如何应对共同面临的情况的最重要因素，而他们所拥有的文化，是决定他们彼此如何相处的最重要因素。中国人和美国人分别最重视什么，他们对人与人相处之道的看法，决定了在应对我们刚刚探讨过的冲突时，他们彼此将如何对待。因为美国人和中国人有不同的价值观和文化规范，他们会为之战斗，为之牺牲，所以我们要想和平解决我们的分歧，双方就必须理解这些分歧是什么，如何妥善处理这些分歧。
如前所述，中国文化促使其领导人和社会以自上而下的方式进行大多数决策，奉行高标准的文明举止，认为集体利益高于个人利益，要求每个人知道自己的角色以及如何好好扮演角色。他们还寻求“无产阶级统治”，通俗地说，这意味着机会和回报的广泛分配。相反，美国文化促使其领导人自下而上地治理国家，要求高水平的个人自由，崇尚个人主义而非集体主义，赞赏革命性的思考和行为，不因人的地位而是因人的想法的质量而尊敬人。这些核心文化价值观决定了每个国家选择的经济和政治制度的类型。
需要说明的是，这些差异在日常生活中并不是泾渭分明，相对于美国人和中国人共同持有的很多信念来说通常并不是很重要，也不是所有中国人和美国人都有这些差异。但这些文化差异潜移默化地影响着几乎所有事情，在发生巨大冲突的时期，这些差异是决定性差异，决定了双方是战斗还是和平解决争端。中国人和美国人之间的主要挑战来自他们中的一些人没有理解和体谅对方的价值观与行事方式，不允许对方做他们觉得最好的事。这些文化差异有些很小，有些则很重要，以至很多人愿意为之战斗牺牲。例如，大多数美国人信奉“不自由，毋宁死”，而对中国人来说，个人自由远不如集体稳定重要。
中国的传统文化使中国人较易接受政府确定的方向，美国的文化则使美国人愿意就要做什么与政府展开对抗。同样，因为文化倾向不同，所以当被告知面对新冠病毒必须戴口罩时，美国人和中国人会做出不同的反应，中国人听从指导而美国人不听从，又会带来进一步的影响，包括发病人数、死亡人数、经济影响等。受这些由文化决定的对待问题的差异影响，中国人和美国人对很多东西会做出不同反应，如信息隐私、言论自由、媒体自由等，最终使得两国社会的运行方式有很多不同。在选择领导人方面，大多数中国人认为，让有才能、明智的领导人挑选领导人，比在一人一票的基础上让大众挑选领导人要好。很多中国人认为，大众会一时兴起地选择领导人，不是根据自身利益，而是根据候选人为了赢得支持会给他们什么来做决定。同时，中国人认为，就像柏拉图认为的和许多国家所发生的那样，在情况非常差的时期，随着人们围绕不同的政策方向展开争斗，而不是支持坚强能干的领导人，民主国家容易陷入功能失调的无政府状态。
美国和中国的经济和政治制度是不同的，这是因为两国存在历史差异，以及历史差异导致的文化差异。经济学中有两种不同的观点，其中经典左派的观点是支持政府拥有生产资料、支持穷人、支持财富再分配等，中国人称之为社会主义；经典右派的观点是支持私人拥有生产资料、支持系统中的获胜者、支持极为有限的财富再分配等。这两种观点在中国和世界其他地方一样存在，而且所有社会里都存在从一种观点到另一种观点的变化。这些“左”与“右”的倾向似乎在更大程度上是围绕革命性趋势的大周期波动，而不是不断演化的核心价值观。大多数博学的历史观察者得出的结论是，不能说任何一个体系总是好的或者总是不好的。怎么做效果最好取决于(a)环境和(b)运用这些系统的人将如何彼此对待。没有一个系统能够持续良好运行，事实上，所有系统都将崩溃。持续良好运行的前提是系统中的人超越个体意愿尊重系统，系统有足够的灵活性来适应时代而不崩溃。
我认为对待问题的不同文化思路各有利弊，我也不是想探讨这些决策体系的相对优越性，而是想表达：美国和中国的决定性文化差异都是根深蒂固的。我想说明双方都有理由，并想帮助美国人和中国人通过对方的视角看问题。最重要的是，我想让大家明白我们面临这样的抉择：是接受、容忍甚至尊重对方有权做出符合自身利益的决定，还是让中国人和美国人为他们认为的不可妥协的东西争斗到底？
我认为需要认识和接受的要点是，中国人和美国人有不同的价值观，会为自己做出不同的选择，而非对方所希望的。在我看来，强迫其他国家的人去做他们坚信不好的事，是非常困难的、不合适的、几乎不可能的。美国对中国施压的能力和中国对美国施压的能力，将取决于两国的相对实力。
虽然我只是探讨了中美战争问题，分享了我所知道的东西，这只是我需要了解的东西中的很小一部分，但我想提醒读者，这些战争比一对一的冲突复杂得多。这些战争就像多维象棋，因为其涉及许多方面，牵涉许多国家。例如，当我考虑中美关系时，我必须超越双边关系的层面，考虑在许多重要层面上的多边关系，例如与亚洲、欧洲和中东所有重要国家和私营部门的关系，以及这些国家与其他国家之间的重要关系，等等。换言之，为了思考中美关系，我必须思考沙特阿拉伯与美国的关系以及沙特阿拉伯与中国的关系，为此我又必须思考在所有重要的方面沙特阿拉伯和伊朗的关系、沙特阿拉伯和以色列的关系、沙特阿拉伯和埃及的关系，以及许多其他关系，再加上其他类似的关系。没有一台好的计算机和大量数据的帮助，就不可能跟踪更不可能理解事态的发展状况。这超出了我的能力范围，而且坦率地说，当我和世界领导人交谈时，我发现他们对这盘多维棋局中其他人的真实想法知之甚少，这让我震惊。
爆发不必要战争的风险 如我在第6章中解释的，愚蠢的战争往往因针锋相对的升级过程而发生，在这样的过程中，对敌方哪怕是小的举动做出回应都要比被视为软弱更重要，特别是当双方并不真正理解对方的动机时。历史告诉我们，对正在衰落的帝国来说，这尤其是一个问题，衰落的帝国倾向于投入不符合逻辑的战斗，因为任何撤退都会被视为失败。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using Hugo page bundles</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/bundle/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/bundle/</guid>
      <description>
        
          
            Page bundles are an optional way to organize page resources within Hugo. You can opt-in to using page bundles in Hugo Clarity with `usePageBundles` in your site configuration --- or in a page&#39;s front matter.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using OpenStreetMap</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/map/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/map/</guid>
      <description>
        
          
            
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using Notices</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/notices/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/notices/</guid>
      <description>
        
          
            The &amp;quot;Notices&amp;quot; shortcode enables you to call out pieces of information - sidebars, warnings, tips, etc.
To create a notice on a page, you can use the notice shortcode.
You use the notice shortcode, with the first parameter being one of note, info, tip, and warning. Then add a title for your note in quotes as the second parameter. The inner body of the note can be whatever markdown you want to create.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Markdown Syntax Guide</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/markdown-syntax/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/markdown-syntax/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;This article offers a sample of basic Markdown syntax that can be used in Hugo content files, also it shows whether basic HTML elements are decorated with CSS in a Hugo theme.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rich Content</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/rich-content/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/rich-content/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Hugo ships with several &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/shortcodes/#use-hugo-s-built-in-shortcodes&#34;&gt;Built-in Shortcodes&lt;/a&gt; for rich content, along with a &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/about/hugo-and-gdpr/&#34;&gt;Privacy Config&lt;/a&gt; and a set of Simple Shortcodes that enable static and no-JS versions of various social media embeds.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Placeholder Text</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/placeholder-text/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/placeholder-text/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Lorem est tota propiore conpellat pectoribus de pectora summo.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Math Typesetting</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/math-typesetting/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/math-typesetting/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Mathematical notation in a Hugo project can be enabled by using third party JavaScript libraries.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emoji Support</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/emoji-support/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/emoji-support/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Emoji can be enabled in a Hugo project in a number of ways.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GithubPages&#43;Hugo搭建博客</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/build_blog/build_blog_tutorial/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/build_blog/build_blog_tutorial/</guid>
      <description>
        
          
            【2023-09-22更新】
如果你不会Web前端开发，也不愿意花钱买服务器，懒洋洋地做个伸手党，只希望专注于内容创作...... 那么Github Pages + Hugo绝对适合你！
Why Github Pages? 免费！创建和管理都很方便！
只需在Github上创建一个repository，然后将Hugo生成的静态页面相关文件push到项目上，一切就搞定啦！
注：个人主页&amp;lt;username&amp;gt;.github.io的话push到默认的master分支上，普通repository则push到该项目的gh-pages分支上并保证根目录有一个index.html文件。
Why Hugo? 目前流行的几个静态网站生成器（SSG——Static Site Generator）：Hugo、Hexo、Jekyll。
Hugo官方主页：https://gohugo.io
Hugo是使用Go语言编写的静态网站生成器。 相对于Jekyll复杂的安装设置来说，Hugo进行需要下载一个二进制文件（hogo.exe）即可轻松调试和生成静态页面。 Hugo生成静态页码的效率很高，速度上来说Hugo&amp;gt;Hexo&amp;gt;Jekyll。 Hugo自带watch的调试模式，可以在修改Markdown的文章内容的同时，自动更新浏览器页面呈现最终效果。 缺点是主题模板相对其他两个来说数量比较少，用的人感觉还不算特别多，中文社区支持也不是很多。 Prepared （一）Git &amp;amp; Github 下载安装 Git下载：https://git-scm.com/download TortoiseGit下载：https://tortoisegit.org/download/ 安装完成后，在开始菜单里找到Git -&amp;gt; Git Bash，蹦出一个命令行窗口说明Git安装成功。
1#Git Bash命令行输入 2git config --global user.name &amp;#34;Your Name&amp;#34; 3git config --global user.email email@example.com 因为Git是分布式版本控制系统，所以，每个机器都必须自报家门：你的名字和Email地址。
注意git config命令的--global参数，用了这个参数，表示你这台机器上所有的Git仓库都会使用这个配置。
直接在你的目标文件夹里右键Git Bash Here，即可在当前目录中创建命令行窗口。
创建Github账户 进入GitHub官方主页注册自己的GitHub账户，登陆个人主页http://github.com/&amp;lt;username&amp;gt;。
右上角点击+号新建仓库（New Repository），仓库命名为&amp;lt;username&amp;gt;.github.io，注意username需要与注册时保持一致。
SSH Key 1#生成密钥 2ssh-keygen -t rsa -C &amp;#34;username@xxx.com&amp;#34; -f ~/.ssh/filename 并将public key的内容并添加到仓库的设置中。
（二）Hugo 详细安装指南请参考：https://gohugo.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>搭建博客Q&amp;A</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/build_blog/build_blog_qa/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/build_blog/build_blog_qa/</guid>
      <description>
        
          
            1.如何在 Github Pages 中输入数学公式？ 1&amp;lt;script type=&amp;#34;text/javascript&amp;#34; 2src=&amp;#34;http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML&amp;#34;&amp;gt; 3&amp;lt;/script&amp;gt; 4 5&amp;lt;script type=&amp;#34;text/x-mathjax-config&amp;#34;&amp;gt; 6	MathJax.Hub.Config({ 7	extensions: [&amp;#34;tex2jax.js&amp;#34;], 8	jax: [&amp;#34;input/TeX&amp;#34;, &amp;#34;output/HTML-CSS&amp;#34;], 9	tex2jax: { 10	inlineMath: [ [&amp;#39;$&amp;#39;,&amp;#39;$&amp;#39;] ], 11	displayMath: [ [&amp;#39;$$&amp;#39;,&amp;#39;$$&amp;#39;] ], 12	processEscapes: true 13	}, 14	&amp;#34;HTML-CSS&amp;#34;: { availableFonts: [&amp;#34;TeX&amp;#34;] }, 15	messageStyle: &amp;#34;none&amp;#34; 16	}); 17&amp;lt;/script&amp;gt; 18 19 20# markdown内容 21使用2个dollar符号括起来可以让公式单独显示一行$$\prod(1+1)$$ 写作markdown文件时发现用$$标记的公式内容无法在网页上正常解析成数学公式，只能显示原有内容。**解决办法：**使用 Mathjax 渲染数学公式。 需要找到你使用的Hugo Themes文件夹里的&amp;lt;your site&amp;gt;\themes\&amp;lt;theme name&amp;gt;\layouts\_default\baseof.html文件， 打开后在&amp;lt;head&amp;gt;里加入右侧代码。
使用2个dollar符号括起来可以让公式单独显示一行$$\prod(1+1)$$
2.如何开启双语界面？ 1# 原有内容，说明网站现在是英文的 2[languages.en] 3 languageCode = &amp;#34;en-us&amp;#34; 4# 在其后面添加中文 5[languages.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
