<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Philoartist</title>
    <link>https://philoartist.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Philoartist</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://philoartist.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>认知 024</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_024/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_024/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day36 【巴以问题、犹太相关基础知识补充】
之前对于犹太人的了解，确实下意识地就是“二战大屠杀受害者、很聪明热爱学习的民族”。
最近新冲突暴起后，想重新了解下，又感觉这方面涉及的历史太久远不知从何看起。所幸最近看到兔主席写了一系列文章，这里摘录其中部分内容。
以色列·巴勒斯坦火药桶（1）五问五答
哈马斯出手时机：
- 约旦河西岸暴力冲突升级，积怨达临界点；
- 破坏美国推动的沙以关系正常化（美国想要对标之前中国推动的沙伊关系正常化、重拾中东地位，但这只会利好以色列，使其更嚣张跋扈坐实领土吞并）;
- 以色列国内政治危机（一方面是可趁乱趁虚而入，另一方面也笃定内塔尼亚胡政府为了保住权力、转移内部注意力必会强势反击）;
从哈马斯的角度，他最有动力在这个时候跳出来：只要他对以色列开火，并且以色列强势反击，瞬间就能破坏沙特和以色列推进的关系正常化，赢得阿拉伯民众的支持，还能获得伊朗及黎巴嫩真主党等的资源支持。只有激化矛盾，让全球都把注意力转移到加沙地带和巴以问题上来，才能帮到巴勒斯坦解放运动，以及帮到哈马斯自己。
以巴火药桶（2）从西方内部看待巴以冲突
以巴火药桶（3）冲突对美国大选的影响
美国不同派别的立场：
简单的说：自由派/左翼/民主党更偏向巴勒斯坦，保守派/右翼/共和党传统上更偏向以色列。
- 左翼/自由派：同情巴勒斯坦和哈马斯，批评以色列政府。原因主要是同情弱势群体、反对暴力、反对霸权、反感种族主义政治及身份政治；关注人权及人道主义等。在左翼看来，今天的以色列政府是一个极右翼、法西斯主义、种族主义的反动政府。
- 民主党跟上述原因类似，也特别反种族主义与歧视。但如果批判以色列过了火，他们又会出来批评“反犹主义”。这使得民主党在巴以问题上的叙事和取态非常“微妙”和“复杂”。
- 右翼/保守派/共和党：支持以色列，包括内塔尼亚胡的极右翼政府，反感巴勒斯坦。原因主要有：对基督教徒来说宗教同源更亲近，要保护犹太教和耶路撒冷；视伊斯兰原教主义和恐怖主义为美国安全威胁；种族主义，歧视反感伊斯兰文明。
- 传统共和党人：全力支持以色列，加大投入。认为美国作为自由世界领袖，必须在全球各个区域及战线上全力支持自己的盟友，投入资源，确保并不断扩大美国的影响。
- 川普时代的美国新右翼/民粹右翼/MAGA（即的缩写）：
这个群体的两个特征：1）奉行“孤立主义”：不想掺和其他国家的事，只想搞好美国自己，反对援助乌克兰。对待以色列的话：嘴上会说支持，但不见得愿意实际行动（调动大量资源、甚至派兵等）。2）白人至上、种族主义：他们不喜欢穆斯林，骨子里很多也是反犹的。
这部分群体根本就不关心中东事务，管你以色列和巴勒斯坦死活，只关心美国南部边境、非法移民、犯罪及本土安全问题。
以巴火药桶（4）阳谋与阴谋——问题解决方案
以巴火药桶（5）以色列政治——1930年初的魏玛德国
了解以色列政治构成和内塔尼亚胡政府：
当前Likud（内塔尼亚胡所在政党）的政治联盟，被称为“民族阵营”（National Camp），里面有三大群体：第一个群体是主流的保守派、传统犹太人；第二个群体是极端正统犹太教群体（Ultra-Orthodox）；第三个宗教锡安主义（Religious Zionists）者，就是积极在约旦河西岸及戈兰高地进行定居的人群。
为了方便理解，我们可以将Likud领导的NationalCamp三个群体和美国对位：第一个群体，相当于一般的保守派美国人——他们支持枪械权利、不喜LGBTQ、反对移民，希望捍卫美国核心价值，他们以郊区白人为主，但也包括拉丁裔和部分黑人；第二个群体相当于美国的福音主义基督教徒（多居住于美国南部州，白人）；第三个群体类似于美国的Alt Right、白人至上主义者、极右翼、新纳粹。
内塔尼亚胡的这届以色列政府，其实反映了以色列政治的长期发展趋势。这个长期趋势是人变化导致的：极保守/极右翼的人口基数在快速增加，而左翼的人口在老化、减少，外流（输掉“人口战争”）。极保守/极右翼的人只想构建一个宗教化的、权威主义的、排他的、纯粹为犹太人服务的国家。他们对西式自由民主的核心理念并不感兴趣，也认识到这些价值与他们向往的价值是无法契合的（incompatible）。最终，西式自由民主只能作为手段（拉拢美/西方），但不能作为终极目标——当它与犹太人生存、立国、发扬传统价值等目标发生冲突时，必须让位。
以巴火药桶（6）受历史刺激的以色列犹太人
如何看待犹太人的两面：
以色列政府之所以如此极端化，其实可以向前追溯到欧洲上个世纪及以前的社会性排犹、反犹运动。欧洲的反犹被纳粹德国带到最高峰，以肉体消灭六百万欧洲犹太人为终局。所以，欧洲人对犹太人是有巨大历史负债的，很难直面犹太人问题。他们把犹太人“投放”到中东巴勒斯坦的土地上，然后帮助、扶持并纵容犹太人以损害当地人的利益为代价，扩张自己的势力。最终，变成了让阿拉伯人来还欧洲人的债。这是多么可悲的一个历史轮回。 今天，谁批评以色列要是说得重了一点，就会被上纲上线冠为“反犹主义”（anti-Semitism），使得欧洲人在面对巴以问题时会适时保持沉默。
纳粹德国和二战是破坏人类基本规则底线的。历史有两种发展可能：
1）犹太人吃尽了其中的苦头，有了自己的国家后，带头遵守新世纪的国际法，成为国际社会、国际秩序的推动者、维护者。
2）犹太人吃尽了其中的苦头，看破世间真相，认为什么法律和秩序都是扯淡：只有拥有了强大的武力实力，不受规则束缚，才能最大受益。
——看中的土地，占了就是你的；
——遇到你不喜欢的人，就赶跑；
——不跑的，就把他们炸死。
回到白人殖民者开拓北美，杀戮印第安人的年代，以上逻辑不是理所当然的么。以色列犹太人活在一个“前现代”社会。也许不是他们野蛮，而是社会进步了，而他们被定格在两千年前。
以巴火药桶（7）以色列的四种犹太人，及以色列的未来
先上结论：说犹太人文明强，是需要建立在西方文明基础上的，脱离了西方文明，按照目前的人口发展趋势，以色列将在几十年内完全由各种正统/宗教/保守/传统主义者主导，蜕变为一个中东国家。未来，以色列终结西方民主体制，发展为神权国家。由此，再加上战乱和安全问题，可能出现持久的人才流失，国力衰退，国际支持减弱，面临实质的存在威胁。
中国人“想象”的“犹太人”：
一般中国人对犹太人的认知是有限的，认为犹太人就是马克思、爱因斯坦、弗洛伊德、奥本海默、阿西莫夫、索罗斯、扎克伯格、Sam Altman，还有无数的金融、媒体、学术精英。
绝大多数中国人熟知的犹太人，大多是定居欧美最发达国家（先德国、后美国）的“欧洲犹太人”（准确地说，为阿什肯纳吉犹太人 Ashkenazi Jews）。他们之所以取得成就，一是所在国的物质文明和精神文明已经比较发达；二是所在国有一个较长的时间对犹太人较为开放，给他们获得平权、发展、融入主流社会的机会；三是由于没有土地，犹太人世代耕耘（或内卷）于知识领域，成为专门靠知识吃饭的一群人，在相关领域已经形成了“比较优势”。
犹太人的成功在西方社会引起了怀疑、猜忌，甚至激发了反犹主义，而在崇尚教育、知识、成功的中国/华人社会，则被归为高等级民族，形成了“崇犹热”。
但这些西方犹太人，不是当今以色列的犹太人，也不是未来以色列的犹太人。
四类以色列犹太人：
以色列大约1,000万人口，犹太人800万。最有效的归类方法是判定人们与犹太教的距离，判定其宗教身份，进而推出他们的政治社会文化价值立场与取态。
第一类：Haredi/哈雷迪（Ultra-Orthodox超正统犹太人），占以色列犹太人约10%。这就是我们看到的那些戴黑帽子、穿黑衣服、留大胡子，每家七八个小孩的犹太人。Haredi对犹太宗教法（Halakha）极度虔诚，希望把犹太宗教法作为通行的法律。他们与锡安主义/复国主义者不同：不认为需要建以色列国，不认为犹太人一定要为以色列国所保护，对什么西方民主体制、价值毫无兴趣，只希望建立一个以犹太宗教法运行的社会。他们认为唯一要做的就是每天学习犹太教。他们不服兵役，不贡献税收，因为一半处在贫困线上根本没有收入，只能靠国家供养。但他们又坐享其成，享受以色列国带来的好处，希望以色列国家机器能够发挥作用，例如推行犹太宗教法，驱逐阿拉伯人。同时他们乐见（或不反对）其他犹太人供养和保护他们。确切地说，他们是以色列的“搭便车”者。
第二类：Dati（现代正统/Modern Orthodox犹太人），占以色列犹太人约12%。宗教锡安主义/复国主义归属于Dati。Dati犹太人也非常虔诚——例如严格遵守犹太人的饮食要求（kosher），守安息日。但相比Haredi犹太人，Dati犹太人更加融入到以色列社会：他们会积极参军，积极到西岸/戈兰拓垦、定居，占领“应许之地”。
第三类，Masorti（传统派犹太人），占以色列犹太人的33%。到以色列特拉维夫之类的城市，能看到很多戴浅色小帽子（基帕）的人。他们介乎Haredi&amp;amp;Dati和世俗派之间，犹太教信仰与实践依然很重要，但不同人的遵守程度有差异。
世界上犹太人最多的国家其实不是以色列，是美国（但统计往往无法真实呈现，因为不少人未必自定义为犹太人）。美国犹太人大多是世俗的、去宗教化的，而以色列的犹太人，剔除那些最正统的部分，其余大多数很传统，其宗教性远远高于一般的美国犹太人。
第四类，Hiloni（“世俗”犹太人），占以色列犹太人的45%。在宗教性更强的以色列环境里，即便归属“世俗派”，很多人还是遵守犹太人/犹太教传统风俗的，例如遵守饮食规则（kosher），或者在赎罪日禁食。但他们在精神上没有很强的宗教性，更多地把宗教当做传统习惯。反对犹太教过多约束、限制、干预社会、文化，支持多样性、多元化、民主等西方价值。
结合西方的政治光谱看：从Hiloni，到Masorti，到Dati，到Haredi，就是从左到右。
Hiloni相当于以色列的左派，在特拉维夫游行，反对内塔尼亚胡政府推动司法改革、希望死保最高法院权威的就是他们。他们在呜呼：内塔尼亚胡正在毁掉以色列的民主体制。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 week5</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week5/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week5/</guid>
      <description>
        
          
            永远不要忘了当初为什么出发：踏进认知的伟大航路
【第五周感受：这是认知之旅航程的第五周，但在真实世界里却横跨了整整一个半月。期间我也焦虑过自己的速度怎么如此之慢，但转念又想到了牧老师说过：“做一个长期主义者...不要一蹴而就，不要毕其功于一役”。
高一有天学校给每个同学发了一张表格，写自我评价还要未来展望之类的。多年后翻出来一看，哈哈，上面我写道“优点：擅于制定计划；缺点：不擅于执行计划”。其实这么多年做计划总是执行不下来的根本原因就是心急，总想“速成”、总想往每一秒钟里塞进一堆要做的东西、总觉得压力产生动力一定能完成......但只会在几天后的第一次完不成开始，任务越积越多，最终放弃。
现在我慢慢学会，每天都做一点每天都做一点，估算好时间、避免不切实际的期望，然后坚持下去。中断了不要紧，只要永远有重新开始的勇气，就一定能抵达终点。
回想这一个半月，虽然速度很慢，但从未中断或放弃过，每天都在读书、多学到一点。这就足够了，非常棒了。而且从《房间里的成年人》总结篇开始，我终于可以自豪地将其标注为“原创”，不是搜集资料将别人的观点大段筛选拼接起来，而是自己从零构思写作的主题、反复思考梳理逻辑链条。这是认知之旅中很重要的一次突破，虽然可能不稳定，但它代表了内在能力实打实的提升。为了这样一个突破，花费一个半月的时间坚持住、不去走更简单轻松的路，是值得的。】
【长周期认知补充 3则】
参考内容摘抄整合自《原则：应对变化中的世界秩序》（瑞·达利欧）。
认知 01D、认知 01E
主要内容：聚焦当下中美日益激烈的竞争与冲突，分析几种不同类型战争（贸易/经济战、技术战、地缘政治战、资本战、军事战）目前的发展程度以及恶化的可能。
认知 01F
主要内容：介绍了达利欧构建衡量国家实力的相关指标说明，以及对美国、中国、欧元区、德国、日本、印度、英国、法国、荷兰、俄罗斯、西班牙这些国家的指标分析总结。
【真实世界认知补充 3则】
认知 020
《房间里的成年人》第1、2章部分内容摘录：介绍了2009年希腊主权债务危机后，为了避免一系列连锁反应造成的巨大灾难，欧盟、欧洲中央银行、国家货币基金组织选择包装华丽的谎言，牺牲最弱势的纳税人来拯救风险管理糟糕的法德银行。不被允许破产、外加一次次所谓的纾困贷款和紧缩措施，将希腊进一步拖向深渊。
认知 021
穿插一篇，摘录了许倬云老师的演讲内容，涉及：
- 资本主义和社会主义的过去、现在与将来
- 全球化与美国面临的挑战
- 当前世界的人口与土地问题
- 从知识到智慧的追寻；“躺平”不是放弃，珍惜自己、回报社会
- 问答：台湾途径，与朝鲜越南马来的延伸了解
- 补充：关于建设社区大家庭的建议
认知 022
《一个“经济杀手”的自白》第14章“沙特阿拉伯洗钱风波”内容摘录：相比书中前期提到的“杀手处女作——印度尼西亚”来说，这次计划叙述的更加赤裸全面，扩展的规模、胃口都更加巨大，带来了更直观的震撼。而且这一次的阴谋路线不再是：“让发展中国家背负国际银行的巨额贷款、贷款立刻回流给美国工程承包商、国家陷入破产永远被巨额债务缠身、成为美国政权的傀儡”这一路线，而是直接薅走沙特从石油出口赚取的美元，外加长期维修合同、军事保证的绑定，形成更大规模、更加长久和稳定的隐形侵略，帮助美国重新夺回石油美元。
认知 023
《房间里的成年人》读完，开始踏上总结的遥遥征途。搞了4天，先产出上篇：有关第一轮、第二轮纾困贷款前因后果及影响的分析介绍。虽然有一些内容还是在摘录书中原文，但其细碎程度和逻辑串联已经足够我自豪地标注原创了哈哈。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 023</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_023/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_023/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day35 【真实世界认知补充（三）】
《房间里的成年人》总结（上）：有关第一轮、第二轮纾困贷款
凭借极慢的阅读速度（大概3min/页）我终于读完了《房间里的成年人》。这个过程是比较痛苦的，一方面是因为还没培养起长篇阅读所需的平心静气，总得把自己按在板凳上、除掉心里生长的野草；另一方面更加是因为瓦鲁法克斯与“三驾马车”的博弈困境实在如同一个黑洞，会吸纳走一切好心情：
当你做了充足的准备工作、精心起草了方案、准备打一场翻身仗时，最终却发现你的对手捂住了他自己的耳朵，既听不进去你的观点也提不出任何自己的办法，坐看这僵局一拖再拖。与此同时，你最亲爱战友的意志“再而衰、三而竭”，不仅背叛了你、甚至开始准备投降了！这是一种怎样的无能为力与折磨感啊。
从这一篇认知之旅开始，让我们重新回到那些时刻，看一看究竟发生了什么。
*注：这里的“三驾马车”指欧盟委员会、欧洲中央银行、国家货币基金组织。
金融危机之前 2008年金融危机爆发之前，希腊由于长期发展落后、管理不善、腐败，已经拥有了欧盟中相对收入来讲最深的债务之洞。但“在现实中，政府永远不会偿还债务。他们将贷款展期，也就是无休止地推迟还款，只支付贷款利息。只要能继续这样做，他们就仍有偿付能力”。
直到2008年初，希腊的收入还在以5.8%的速度迅速增高，而债务之洞加深的速度仅为4.4%，造成了一种可持续的表象。而第二年这两个数字便颠倒过来。
第一轮纾困贷款 认知 020摘录了原书起始篇章的部分内容，讲述了希腊债务危机起因、欧盟欧元本身制度存在的缺陷，并向我们展示了真实世界的荒谬：所谓“第一轮纾困”实则是为拯救法德银行家而包装的谎言。这里再次回顾一下：
噩梦的连锁路径可能是这样的：金融危机导致欧洲银行家入不敷出、叫停贷款 -&amp;gt; 导致希腊政府和企业借不到钱、无法继续推动收入增长而面临破产 -&amp;gt; 进一步导致当初放贷无度、风险敞口巨大的三家法国银行，因希腊等“欧猪五国”的坏账而变得资不抵债、急需法国政府救援 -&amp;gt; 可是这些债务的规模至少是法国经济总量的几倍，只会导致法国政府自己的债务变成黑洞。与此同时，德国也在相似的处境里挣扎：好不容易填上了金融危机造成的黑洞，现在也开始为希腊即将引发的问题头疼。
*注：欧猪五国（英语：PIIGS）是国际债券分析家、学者和国际经济界媒体对欧洲五个主权债券信用评级较低的经济体的贬称。这个称呼涵盖葡萄牙、意大利、爱尔兰、希腊、西班牙，特别指各国的主权债券市场，这些国家的公共赤字也都超过了3%。
上升周期留下的泡沫，在此时展露了可怕的真面目。
然而制度的缺陷在于：欧元集团形成后，各国不再拥有自己的央行，只能依靠欧洲共同的央行——欧洲中央银行，由此各国不再能实施自己的货币政策来处理债务危机（比如像美联储一样印钱，使债务货币化）。同时呢，联盟创建初期又有一条明文规定：希腊-拉丁地区的坏账，不论是私人的还是公共的，不得转移到欧洲央行的账面上。也就是说，央行可不替大家背锅哈！
不能自救、联盟也不管，希腊的债务危机最终就会扩散至法国、德国进而拖垮整个欧盟。所以......为了欧洲的未来，当然也是为了政府官员们的政治生涯不被此次危机断送......希腊不能承认破产！（也就不能正常进行债务重组/剃头）不仅如此，还要以它为借口拿到一大笔钱去救助前一秒还在挥霍无度的银行家们。从谁那里借到钱呢？欧洲最普通的老百姓们！又要谁来背负债务还钱呢？希腊最普通的老百姓们！建制派这套如意算盘真是打的啪啪响呢
*注：
- 债务重组（Debt Restructuring）：债务重组是指债务人与债权人之间达成协议，重新安排债务的支付条件和结构，以减轻债务人的负担。重组可能包括延迟还款期限、减少利息支付、转换债务形式等措施，以使债务更可管理和可支付。债务重组通常是基于协商和合作的基础上进行的，旨在避免债务违约和可能的法律程序。
- 债务剃头（Debt Haircut）：债务剃头是指债权人同意减少债务的本金或利息，以减轻债务人的压力。债务剃头通常是在债务违约或无法偿还的情况下发生，是一种紧急措施，通常与破产情况相关。 但这套逻辑本质可不能明说，怎么办呢？“聪明人”给它起了一个表面光鲜的新名字：纾困协议，即我们要大发善心、帮助挥霍懒惰的希腊同胞走出困境。
不仅名字要光鲜亮丽，实施过程也得看起来合理合法才行：
- 有规定说欧盟不得为各国政府债务提供融资，那就让国际货币基金组织加入，提供“国际贷款”而不是“欧洲贷款”；
- 又有规定说国际货币基金组织永远不向破产政府提供贷款，除非债务&amp;quot;剃头&amp;quot;——得到重组，正好当时的总裁是法国人，那就让他说服内部官员开个绿灯。
最终，法德银行家们弄出的窟窿变成了全世界的纳税人为其买单。
2010年5月初，第一轮纾困贷款签字生效，约1100亿欧元（其中1/3来自国际货币基金组织）在希腊上空转了一圈后立即被抽回法国德国银行。
让我们把视野转回希腊国内：
2009.09-2011.11这期间，乔治·帕潘德里欧领导的泛希腊社会主义运动（社会民主党）任希腊执政党，努力推动议会促成了第一轮纾困协议的签订，并大刀阔斧地实施紧缩措施。他们宣称这是希腊的救命稻草，而债务重组既不必要也不可取。
也许是因为他们惧怕被踢出欧元区、希望继续跟各国政府银行及希腊寡头保持和谐的关系，又或许他们不明白也不愿意相信签订的真实代价。
总之，由于这些协议与措施造成的灾难，该党的支持率在随后几年暴跌，越来越多的民众占领宪法广场抗议示威，最终出现“5000名警察包围宪法广场，使用数量前所未有的催泪瓦斯、眩晕弹、烟幕弹、高压水枪来驱散人群”的政府暴行。
可以说帕潘德里欧政府将自身的道德资本和政治资本消耗殆尽，注定垮台。
第二轮纾困贷款 法国和德国的银行得救了，到2012年底，希腊政府债券已完全在其账面上消失。而希腊却要继续为这笔巨额纾困贷款还账，可是它还得起吗？
没有地方储存坏账（央行不管），没有地方“开源”（印钱），就只能“节流”，这就是为什么欧洲的掌权者那么喜欢采取紧缩措施的原因。然而在大萧条的环境下，实行紧缩（削减工资和福利、取消工会权利、增加税赋）是致命的。
记住，我们不能用个人财务的视角来理解公共财政。瓦鲁法克斯写道：“在你的生活中，你的支出和收入是完全分开的。因此，当你削减开支时，你的收入不会减少。但如果整个国家大量储蓄，其总收入反而会下降。造成这种情况的原因在于，在国家层面，总支出和总收入是完全相等的，因为你赚到的都是别人花掉的钱。因此，如果一个国家的所有人和所有企业都在削减开支，政府一定不能也跟着削减开支。如果政府削减开支，总支出将陡然下降，国民收入也将随之陡然下降，接着导致财政部的税收收入下降，闹出紧缩措施的大乌龙：国民收入不断缩水，造成现有国债无法偿还。这就是为什么说紧缩措施绝对是错误的解决方案。”
原本法德银行持有的希腊债务，由于纾困贷款变成了各国政府持有的希腊债务，简单的商业问题就变成了政治问题。如果进行债务重组，政客们就需要回到议会承认自己之前撒过的谎、承认让本国政府和百姓背上了巨额坏账，但这无异于政治自杀。同时他们其实也不指望希腊政府能够还得起钱，因为“向破产实体提供更多贷款绝不可能使其恢复偿债能力，尤其是当贷款协议要求削减其收入的时候”。“唯一的选择是继续假装下去，再给希腊政府一笔钱，让希腊假装偿还拖欠欧盟和国际货币基金组织的债务：这就叫做第二轮纾困”。
然而，瓦鲁法克斯写到：“要是不对希腊债务进行某种形式的剃头， 将其作为2012年第二轮纾困的一部分，那么，将向希腊提供的贷款的惊人数额会让欧洲各国已然非常愤怒的议员们集体心梗发作。萨科齐总统和默克尔总理只得接受对希腊债务进行重组的主意，但条件是，损失只能由那些无力对法、德造成太大伤害的债主承担。2011年夏，方案敲定：债务剃头的损失主要由希腊养老基金、希腊半公共机构和购买了政府债券的希腊储户承担，国际货币基金组织和欧洲各机构在2010年提供的贷款自然仍是不可侵犯的。”
如果所谓的“债务重组”，真的是为了帮助希腊恢复偿付能力的话，那就还算有一丝希望。可惜事实并非如此。根据第二轮纾困方案的条款，新政府将宣布得到世界历史上最大的一笔不会拨付的贷款。“举世无双的1000亿欧元债务违约&amp;quot;剃头&amp;quot;重创了希腊无权无势的养老金领取者、专业协会和小额债券持有人（他们将被迫与政府欠他们的钱说拜拜），而创世界纪录的1300亿欧元&amp;quot;假意展期&amp;quot;贷款被强行记在这个国家名下，尽管希腊政府本身几乎得不到一分钱。其中很大一笔钱反而流入了希腊银行家的口袋（以过度补偿他们因政府债券&amp;quot;剃头&amp;quot;而承受的损失），还有一大笔钱给了向希腊提供贷款的外国私营贷款机构（以奖励他们接受债务&amp;quot;剃头&amp;quot;），第三笔钱则用于偿还欧盟和国际货币基金组织在第一轮纾困协议中提供的贷款。”
“由于把钱借给希腊政府，希腊养老基金、专业组织和小额债券持有人损失了多达90％的本金。与他们不同的是，希腊政府债券的外国持有人几乎没有损失。原因在于，早在2012年&amp;quot;剃头&amp;quot;开始之前，外国银行和其他机构投资者已经以折扣价将手中的希腊政府债券出售给欧洲央行或偏好风险的对冲基金。等到2012年，外国机构买入希腊政府债券的价格不足债券面值的30%。因此，把他们得到的接受&amp;quot;剃头&amp;quot;条款的&amp;quot;奖励&amp;quot;算在内，他们甚至从2012年的官方&amp;quot;剃头&amp;quot;中赚了钱。”
如果说第一轮纾困实际是为了拯救法德银行家，那第二轮纾困就是为了拯救希腊自己的银行寡头和外国投机者。唯独没有一项计划是为了拯救希腊自己的人民。
趁着帕潘德里欧彻底倒台之前，“三驾马车”还驱使他做了最后一次献祭：在2011年10月，签订了与其一贯主张恰恰相反的——以债务重组为基础的第二轮纾困贷款。
回到希腊国内来看，虽然帕潘德里欧倒台前在第二轮草案上签了字，但这项纾困方案还需要希腊议会的通过。“三驾马车”需要一个新的、听话的继任政府来完成此事，并监督和推动方案的落实。
此时希腊国内支持率最高的是安东尼斯·萨马拉斯领导的新民主党，之前他一直采取反紧缩、反纾困的立场，曾私下给瓦鲁法克斯打电话称赞并感谢他所持的见解和立场。
然而不知道默克尔（时任德国总理）施展了什么神奇的魔法，萨马拉斯在仅仅与她见了一次面之后便放弃了自己反纾困的原则。不过可以猜到，人总是会被自己的欲望和恐惧所打败，“当上希腊总理、搬进马克西莫斯官邸”的诱惑实在难以抗拒，“被踢出欧元区”的威胁也着实有效。
2012年春天，第二轮纾困贷款在临时政府中获得批准。2012.06-2015.01新民主党为首组建的联合政府上台执政。
纾困2.0的新机制塑造了比上一版本更加“邪恶”的政府。首先是救助银行家的机制：贷款里约410-500亿欧元会通过新成立的“希腊金融稳定基金”给到希腊银行家来维持他们的生存，而这些债务将由纳税人承担，可是代表公众的议会却不能对破产银行和这项基金进行监管。其次是管理政府税收和海关的机制：这些部门的负责人将由“三驾马车”来任命和解雇，不再向本国政府和立法机构负责，反过来政府却需要为他们的不当行为负责。最后就是私有化的机制：为了债主的利益，“三驾马车”主导的一家独立机构，将尽可能多地抛售希腊的家底部门（从港口铁路到海滩小岛应有尽有），然而经济萧条下大幅贬值的公共资产只会被白白从希腊人民手中剥夺而换不了几个钱去填那无底的黑洞。这些新机制最终架空了议会对上述三大支柱的管辖权，损害了民主主权。
于是，无法破产的希腊在一轮轮虚假的纾困和愈加严厉的紧缩措施中，永远被锁进“债主监牢”，把不断减少的国民收入无力地填进不断扩大的黑洞里，最终成为制度化的债务殖民地。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 022</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_022/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_022/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day34 【真实世界认知补充（二）】
《一个“经济杀手”的自白》这本书记述的故事发生在1963-2004期间，跟同步看的《房间里的成年人》属于相似的领域：披着经济的外衣去实现操控，但在时间上又呈前后补充的关系。虽然本书的性质是纪实小说，外人无法证明其所述内容的真假，但难得有机会从“局内人”的角度去了解霸权体系的运作，是真是假就留给读者自行评判了。
在本书的“权威推荐”一栏中，我还看到了雅尼斯·瓦鲁法克斯的名字（《房间里的成年人》作者），他给出的推荐语写道：
当我读《一个经济杀手的自白》时，我不曾想到，多年以后，我竟然遭遇了珀金斯在书中所描绘的“经济打击”。《一个“经济杀手”的自白（增订典藏版）》揭露出了经济杀手掌控经济大权，及其为破坏民主控制所采取的残忍手段和非理性宏观经济调控。珀金斯再一次让世人看到真实的政治、经济和社会力量。
今天的认知之旅摘录自书中的第14章“沙特阿拉伯洗钱风波”，相比书中前期提到的“杀手处女作——印度尼西亚”来说，这次计划叙述的更加赤裸全面，扩展的规模、胃口都更加巨大，带来了更直观的震撼。而且这一次的阴谋路线不再是：“让发展中国家背负国际银行的巨额贷款、贷款立刻回流给美国工程承包商、国家陷入破产永远被巨额债务缠身、成为美国政权的傀儡”这一路线，而是直接薅走沙特从石油出口赚取的美元，外加长期维修合同、军事保证的绑定，形成更大规模、更加长久和稳定的隐形侵略，帮助美国重新夺回石油美元。
作者简介 约翰·珀金斯（Jphn Perkins）
年轻、精明、干练、才华横溢，渴望金钱、美女和奢华生活……这些特质让珀金斯进入了美国国安局的经济杀手候选名单。1971年，他加入美因公司，成为一名为美国实现全球霸权服务的“经济杀手”。
奴化印尼政府、控制巴拿马运河、操纵厄瓜多尔选举、榨取沙特石油美元……这些活动给他带来了无比丰厚的物质回报，却也让他承受着常人难以想象的精神煎熬。
“9·11”事件发生后，珀金斯幡然醒悟，决定揭开经济杀手的真实面目。在此过程中，他多次遭遇美国秘密情报机构的恐吓和贿赂。书稿完成后，由于内容敏感，又被29家出版公司联合封杀，直到2004年找到旧金山一家独立出版社，他才得以将美国的经济野心和肮脏手段公之于世。
内容简介 美国全球霸权大战略下的金融迷魂汤
资本大鳄操纵国际政治格局的潜规则
这是一本约翰·珀金斯在美国秘密情报机构的恐吓和贿赂下，仍坚持完成的什悔录；
这是一本五角大楼公开否认、主流媒体刻意回避，却仍旧空前畅销的自白书；
这是一本触目惊心，揭露全球政界、商界和金融界暗黑内幕的犯罪报告。
约翰·珀金斯以纪实小说的形式，道出了他作为美国头号“经济杀手”的神秘经历，曝光了由三大金权支柱（跨国企业、国际银行和政府）构成的巨大利益网络——公司王国——如何在全球实施经济掠夺，让富人更富，穷人更穷。
经济杀手是公司王国的突击部队，负责将“死亡经济”的种子散播到全世界。从中东地缘冲突到拉美总统选举，再到欧洲难民危机，他们挥舞着欺诈、勒索、贿赂、窃听、制造丑闻、策动政变、“豺狼”暗杀的伎俩，以经济全球化为掩护，为公司王国攫取了数以万亿计的金钱。而看似光明正大的某些国际组织也如吸血鬼一般，贪婪地吸吮贫夯国家的血液。
在这部触目惊心的回忆录与忏悔录的最后，珀金斯提出了“生命经济”的理念与实践原则，提倡用可持续富足取代匮乏型焦虑，彻底埋葬以“恐惧、债务、稀缺、分化”为支柱的“经济杀手”系统。
第14章 沙特阿拉伯洗钱风波 1974年，一名来自沙特阿拉伯的外交官给我看了其首都利雅得的照片。在这些照片里，可以看到在政府大楼外面的垃圾堆里，一群羊正在乱翻垃圾寻找食物。当我问外交官为什么会这样时，他的回答让我大吃一惊。他告诉我说，羊群担负着这座城市的垃圾处理工作。
“沙特阿拉伯人的自尊心都很强，没有人愿意去收垃圾。”他说，“这种工作是留给畜生来做的。”
羊在全球最大的石油王国竟被用来处理垃圾，这真是不可思议。
那时候，我正好随一队顾问开始研究如何应对和解决石油危机。这些羊给了我灵感，我知道问题该如何解决了，尤其在了解沙特阿拉伯过去300年的发展模式之后。
18世纪，沙特阿拉伯国王穆罕默德·伊本，这个当地的军阀加入了极端保守的瓦哈比教派的原教旨主义者军队。这是一种强强联合。在接下来的200多年里，沙特阿拉伯王室和他们的瓦哈比联盟征服了几乎整个阿拉伯半岛，包括伊斯兰圣地麦加和麦地那。
沙特阿拉伯的整个社会形态反映了其创始人清教徒式的理想，他们对《古兰经》的信条进行了严格解释。沙特阿拉伯人每天祈祷5次；妇女必须从头到脚严严实实地遮盖着自己；对罪犯的惩罚非常严厉；公开执行处决和石刑(1)非常普遍。我第一次到利雅得时，司机的话让我很惊讶，他说我可以随意地将我的照相机、手提包和钱包放在车里显眼的地方，然后把车停靠在市场附近而无需上锁。
他说：“这里没有任何人会萌生偷窃的念头，因为小偷的双手会被砍掉的。”
那天晚些时候，他问我要不要到所谓的“砍头广场”（Chop Chop Square）观看罪犯斩首。瓦哈比教徒那种极端清教徒主义式的忠诚，使街道上几乎没有窃贼。但另一方面，如果有人犯了罪，将对其施行最残忍的肉体处罚。我并不希望见到那种残忍的场面，因此谢绝了他的邀请。
那场让西方国家遭受巨大经济重创的石油禁运之所以发生，主要是因为沙特阿拉伯将宗教作为政治和经济最重要的组成部分。1973年10月6日（犹太人赎罪日，是犹太教最神圣的节日），埃及和叙利亚同时向以色列发起进攻。这揭开了“十月战争”的序幕。“十月战争”是第四次阿拉伯国家与以色列的战争，它是最具破坏力，也是对世界影响最深远的一次。埃及总统萨达特（Sadat）向沙特阿拉伯费萨尔（Faisal）亲王施加压力，要求费萨尔亲王对与以色列同谋的美国进行报复。费萨尔亲王将针对美国的阴谋称为“石油武器”。10月16日，伊朗和其他五个阿拉伯海湾国家，包括沙特阿拉伯在内，宣布将原油标价提高70%。
阿拉伯国家石油部长在科威特城开会商议进一步的方案。伊拉克的与会代表呼声最高，他瞄准美国这个靶子，要求其他与会国家将美国在阿拉伯世界的所有企业国有化，对所有与美国和以色列交好的国家实行石油禁运，从所有美国银行撤走阿拉伯国家的资金。他指出，阿拉伯国家的银行账户是关键所在，此举将让美国经受不亚于1929年经济大萧条的打击。
其他阿拉伯国家的石油部长对此并不完全认同，但是10月17日，他们还是决定继续加大禁运的限制。首先，让石油减产5%，然后以5%的速度逐月递减，直到他们的政治目的达到为止。他们一致认为，美国应该为其支持以色列的立场遭到惩罚，因此，应该对其实行最大限度的禁运。一些参加会议的国家宣布他们将减产10%，而不是5%。
10月19日，尼克松总统向国会要求给予以色列22亿美元的援助。于是第二天，沙特阿拉伯和其他阿拉伯产油国对美国实行了完全石油禁运。
石油禁运在1974年3月18日结束。禁运的时间虽短，其影响却无法估量。沙特阿拉伯原油的卖出价从1970年1月1日的1.39美元／桶飙升至1974年1月1日的8.32美元／桶。美国政客和后来的政府将永远不会忘记20世纪70年代初期到中期这个沉痛的教训。然而从长远来看，那短短几个月的创伤，却巩固了公司王国的内部结构，其三大支柱——大企业、国际银行和政府空前地团结起来，而这种团结将持续下去。
石油禁运也让美国的政策来了个大转变。华尔街和华盛顿政府坚定了杜绝禁运再次发生的决心。保证美国的石油供应一直是他们决策时优先考虑的问题，不过在1973年后，这成了决策时一种不可动摇的前提。石油禁运提高了沙特阿拉伯在世界政治舞台的地位，华盛顿政府不得不承认沙特阿拉伯对美国经济有着重要的战略意义。
此外，这也促使美国公司王国的领导人不得不施展浑身解数，保证将石油美元重新放回到自己的口袋。同时，他们也开始打起了沙特阿拉伯不断增长的财富的主意。他们深知，沙特阿拉伯政府缺乏有效的行政与机构体制来管理这笔石油巨款。
面对因为价格上涨而不断增加的石油收入，沙特阿拉伯也是喜忧参半。国家的金库忽然多了数十亿美元，这些钱开始腐蚀一些一贯严格恪守宗教信仰的瓦哈比教徒。富得流油的沙特阿拉伯人开始周游世界，他们到欧洲和美国的大学进修，购买豪华汽车，家里摆满了西式家具。保守的宗教信仰开始被一种新物质主义取代。正是这种物质主义，为我们提供了解决石油危机的方法。
石油禁运刚结束，华盛顿就开始与沙特阿拉伯谈判，商议向他们提供技术支持、军事装备和军事训练。美国还以把沙特阿拉伯带进20世纪为借口，蓄谋重夺石油美元。
美国最主要的目的还是保证沙特阿拉伯不再对美国实施石油禁运。谈判最显著的结果是成立了一个“卓越”的组织——美国—沙特阿拉伯联合经济委员会（United States-Saudi Arabian Joint Economic Commission，JECOR）。该委员会体现了一个完全背离常规的外国援助新模式：用沙特阿拉伯的钱聘请美国公司建设沙特阿拉伯。
尽管在经营和财物管理方面由美国财政部委派代表，但美国—沙特阿拉伯联合经济委员会却是完全独立的。联合经济委员会将在超过25年的时间，在完全免受国会审查的情况下，自由支配数十亿美元的巨款。尽管美国财政部在其中扮演着重要的角色，但由于没有美国资金的介入，国会也就无权介入此事进行调查。在全面研究该联合经济委员会后，大卫·霍尔顿（David Holden）和理查德·约翰斯（Richard Johns）得出了一个结论：这是美国有史以来与发展中国家达成的同类协议组织中意义最深远的一个。该委员会不仅可以为美国打好掩护，同时也加强了两国之间的相互依赖。
在项目的起步阶段，美国财政部让美因公司以顾问的身份介入。我被召见并被告知我所担负的任务非常艰巨，而且我必须为所做及所知的一切保守秘密。这是一次秘密行动，我认为这对我有利。那时候，我以为美因公司是咨询顾问公司中的领头羊，后来我才知道我们只不过是几个专业技术较强的顾问公司中的一个。
由于所有的事情都在高度保密中进行，我无法得知财政部与其他顾问公司的讨论详情，因此，我不能确定在这次计划中，我将扮演一个什么样的角色。我知道这个计划给经济杀手设定了新的标准，也为提升帝国的利益找到了相对于传统方式来说更加有新意的替代方式。我也知道我研究过的大多数设想到最后都被实施了，美因公司也因此获得了沙特阿拉伯最重要、利润极高的一个合同。那一年我得到了十分丰厚的奖金。
我的工作是夸大一旦投入巨额资金进行基础设施建设，沙特阿拉伯经济将会出现怎样巨大的增长，同时我还需制订资金配置的具体方案。简言之，我就是要尽我所能地发挥创造力，极力夸大向沙特阿拉伯经济建设投入资金的合理性，当然前提是让美国工程和建筑公司得到合同。上头要求我独立完成此项预测，不得依靠我的部下。于是我开始了近乎隐居的生活，一个人待在一个小小的会议室里工作。这个会议室正好在我下榻的公寓房间楼上。有人提醒我，我的工作不但关系到国家安全，对美因公司也十分重要。
我当然明白这一点，这一次的任务非比寻常，要让沙特阿拉伯背上永远还不清的债务，找到法子保证巨额的石油美元统统回到美国的口袋。在此过程中，沙特阿拉伯将被拉下水，而且其经济发展将要永远依赖于美国。沙特阿拉伯经济西化的程度越高，这个国家与美国的体制就越能产生共鸣，甚至完全融入我们的体制中。
从一开始我就意识到，在利雅得街头翻垃圾觅食的羊群就是切入点。沙特阿拉伯的有钱人坐飞机到处游玩，他们希望用更体面的现代化设备代替羊群，那样才能跟得上现代化的脚步。我也知道欧佩克成员国的经济学家都强调，拥有丰富石油资源的国家应当从石油中出产一些增值产品。经济学家敦促这些国家发展自己的工业，除了出口原油以外，还应该生产一些以石油为原料的产品，以一个比销售原油更高的价格销往全球各地。
明白这两点，我也就明白了怎样可以达到双赢的效果。羊群，只不过是一个切入点而已。沙特阿拉伯人将用他们的石油收入来租用美国公司先进的垃圾收集和处理系统，从而取代羊群。他们将为那些时髦的科技感到自豪。
以机器取代羊群只不过是计划的一部分，事实上这个模式几乎可以适用于该国所有经济部门，它是沙特王室人员、美国财政部和美因公司老总们心目中最成功的模式。在这个模式指导下，资金将被用于创建一个将原油加工为可出口的成品油的行业。大量石油化合物将在这个国家的沙漠中出现，规模庞大的工业园也将层出不穷。很自然，这样一个计划要求建立可发电千兆瓦特的发电系统、输电线和配电站、高速公路、管道、通信系统、机场、改良的海港、一系列配套服务产业和交通运输系统，这样才能确保计划的顺利实施。
我们对此计划有着极高的期望，它将成为我们在全球各地大展拳脚的模型。周游全球的沙特阿拉伯人也将为我们高唱赞歌，他们将邀请全球各国的领导参观我们创造的奇迹。接着，参观过沙特阿拉伯的这些领导人也会邀请我们帮助他们设计类似的项目。多数情况下，将是在欧佩克以外的国家，由世界银行或者其他借贷机构为其提供资金。他们就这样在不知不觉中背上了沉重的债务，以满足全球帝国的胃口。
当我想到这些的时候，我想起了羊群，想起那位外交官对我说的一句话：“沙特阿拉伯人的自尊心都很强，没有人愿意去收垃圾。”这句话在我耳边一遍又一遍地回响。显然沙特阿拉伯不会让其国民干那些卑贱的事情，不仅仅是垃圾处理，工厂或其他项目的建设他们也不会干。而且最重要的是，他们的人口太少。
另外，沙特阿拉伯王室对其国民提倡的也是一种与体力活格格不入的教育和生活方式。沙特阿拉伯人也许愿意管理别人，可他们从来不愿意成为工厂工人或者建筑工人。因此，进口劳动力显得尤为重要，当然只能是来自一个劳动力相对廉价的国家，而且同时这个国家的人迫切需要工作。如果可能的话，这些劳动力应该来自中东或者其他伊斯兰国家，像埃及、巴勒斯坦、巴基斯坦和也门等。
这种情况是可能存在的，而且这也给我们在沙特阿拉伯的发展计划提供了更多机会。毕竟，要引入外来劳动力就必须为他们建造庞大的住宿综合楼，同时还要有购物广场、医院、消防队、警队、供水和废水处理站、供电、通信及交通网络。计划的最终目的是在原来荒芜的沙漠上建造一座现代化城市。同时也有机会为沙特阿拉伯引入新兴科技，比如海水淡化系统、微波系统、综合医疗保健系统和电脑科技。
在沙特阿拉伯，那些计划制定者，以及可以获得工程和建筑的人将得到巨大的利益。而这对沙特阿拉伯来说也是个机会，他们将以非常快的速度迈向现代化。
我必须承认，我非常热爱目前的工作。沙特阿拉伯没有任何现代化改革的先例，在波士顿公共图书馆里我也没有找到任何确凿数据。事实上，也没有任何沙特阿拉伯人知道我将会做出怎样的经济预测。我只需将我的想象力融入工作中，写出这个国家美好未来的报告。
我只有一些几乎是放之四海而皆准的数据，诸如发电万瓦的成本，每千米公路的造价，为每一个工人提供用水、污水处理、住房、伙食和公共服务的成本。我无需细化这些数据，也无需得出最终结论。我的工作就是描述一系列可能性（更准确地说，只是“设想”），然后粗略地计算出与之相关的费用和成本。
当然，对于真正的目标，我总是铭记于心的：让美国的付出能够得到最大程度的回报，让沙特阿拉伯更加依赖美国。无需深入思考便可轻易明白两者之间的紧密联系。几乎所有新近开发的项目都需要不断更新和维修，而这些维修工程的技术含量相当高，所以必须由其建设公司来负责。实际上，当我的工作不断向前推进的时候，我开始为每一个我预测的项目列出两个清单：一个是我们可能得到的设计和建筑的合同，另外一个是长期维修和管理的协议。这些清单意味着美因、柏克德、布朗-路特、哈里伯顿、斯通-韦伯斯特，还有其他许多美国工程公司和承包商将在未来的10年里获得滚滚财源。
除了经济方面的因素，还有与之紧密联系的因素可以让沙特阿拉伯更加依赖我们。这个石油王国的现代化将激起不同的反应。比如说，保守的穆斯林将会大发雷霆，以色列和其他邻国将感到威胁的存在。因此，沙特阿拉伯的经济发展将带来另外一个行业的发展：保卫阿拉伯半岛所需的军事设施建设。专精于此的美国军事和国防工业，以及相关私营企业将得到不计其数的工程合约，还有对应的长期维修和管理协议。所有这些都要求有配套的工程，包括机场、导弹发射场、员工基地，和所有与之相关的基础设施建设。
我将我的报告用信封装好，通过公司办公室间的邮件系统寄给“财政部项目经理”。我时不时与我们小组的另外几个人会面，他们是美因公司的几个副总裁和我的上司。我们并未给此项目命名，而且该项目仍在研究阶段，尚未成为联合委员会计划的一部分，所以我们私底下只是把它称为“SAMA”。“SAMA”是沙特阿拉伯洗钱事件（Saudi Arabian Money-laundering Affair）的首字缩写，也是一个半开玩笑的文字游戏。这个石油王国的中央银行的名称是沙特阿拉伯货币局（Saudi Arabian Monetary Agency），它的缩写正巧也是“SAMA”。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 021</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_021/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_021/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day33 第一阶段的同步阅读书目：许倬云文明三书之《三千年文化大变局》看完了，把最后附录的补充内容贴上来。前段时间看许老师的公众号上也发布过这篇文章的节选。
内容涉及：
- 资本主义和社会主义的过去、现在与将来
- 全球化与美国面临的挑战
- 当前世界的人口与土地问题
- 从知识到智慧的追寻；“躺平”不是放弃，珍惜自己、回报社会
- 问答：台湾途径，与朝鲜越南马来的延伸了解
- 补充：关于建设社区大家庭的建议
文章涉及的方面很多，需要反复阅读。其观点先存在心里，待未来阅读更多资料后才能自己有所定夺。
附录　当今世界的情形和我们未来的方向 我今天希望讲三个大题目：一是资本主义和社会主义一百多年来的演变情况，以及二者未来发展的可能方向；二是世界大的格局，全球化格局下的各国竞争情况（包括美国霸权），以及科技对未来发展的影响；三是中国未来发展可能遇到的难题，以及我们应该选择什么方向。
1.资本主义和社会主义的过去、现在与将来 今天的世界，仍是自由市场经济和国家管制型经济两条途径之间的博弈。从最早的对外开拓开始，欧洲走的就是商业路线，其实就是掠夺和剥削的路线，资本主义构想的萌芽由此诞生。亚当·斯密的《国富论》是资本主义的理论经典，里面假定资本主义的执行和发展是以国为单位，尤其是以民主国家为单位，并没有以世界为单位。
所以从一开始，资本主义讨论的就是一个国家的发展问题，就有你我之分。把别的国家的财富掠夺过来使我富、把没有用到的资源用起来使我富、把没有开拓的领域开拓起来使我富，并不是“天下大同”，也并非全民享受的福祉。其局限性透露了其一开始在殖民制度下、不平等交易中掠夺别地的资源和财富的本质。从《国富论》开始，西方已经认定世界是一个整体，是一个全貌性的发展。自那时起，资本主义开始讨论究竟是人为的干预好，还是自由的发展好，最后的结论是自由的发展好。因为从资本主义诞生开始，自由发展可以使其自由地掠夺他国的财富、劳动力、资源等，不受干预。中国当时则是被掠夺的对象。
自由发展的思想发展到欧洲列国竞争的阶段就出现了弊端。竞争导致了有强有弱、有穷有富，加之基督教“博爱仁慈”的思想在西方发挥作用，社会开始讨论公平分配的问题。19世纪的《孤星泪》（即雨果的长篇小说《悲惨世界》），讨论的都是这个问题。18世纪美国立国之时，美国讨论的是要不要以国家形式对经济进行约束，其结论是要。
财富在资本家和劳动力之间分配严重不均，促使了马克思主义的诞生。马克思主义认为劳动者应该取得应有的份额，而且应当参加决策，甚至更进一步，主宰决策，马克思社会主义由此诞生。资本主义和社会主义互相对抗演变。资本主义一步步调节到一种中间状态，即20世纪在英国出现的“渐进主义”（费边主义）。拉斯基(Harold Joseph Laski)主张让资本盈余慢慢均摊开来（费边主义），使得劳工、平民都能享受一定的福利。由此，议会立法制度出现，主张按照财富水平实施差额纳税。自那以后，英国以及欧洲的主要国家基本走的都是这条道路。
这里面产生了一个问题——应该由民主制度还是由国家强制来主导这个财富重新分配的事？“一战”之前，美国走的基本是自由市场经济道路。1929年美国经济危机爆发后，罗斯福新政开始实施，其受到了一定拉斯基思想的影响，也受到了基督教、兄弟会、共济会思想的影响。罗斯福新政使用国家的权力开放公共的资源，以国家形式分配盈余利润，创建了社会福利制度，美国至今受益于此。
在美国，自由资本主义和国家干预的拉锯战延续至今。自由主义思想的老巢在芝加哥（大学）。芝加哥学派的哈耶克所著的《通往奴役之路》是自由主义的宣言，他认为任何把个人的权利交给国家、大团体的行为都是受奴役的行为，是不可以的。自由资本主义在相当程度上接受了社会福利的理想，哈佛大学则是典型的美国资本主义的大本营。在波士顿，巨量财富从17、18世纪开始集中在不超过一百个家族手中，他们是“波士顿婆罗门”。福特、洛克菲勒、卡耐基等都是其中的产物。他们参与资本主义工业建设中开天辟地的工作，获得巨大财富。同时他们也是基督徒，因此也出于自主自愿做了一些慈善福利工作，但从根本上来说并没有“均贫富”的观念，这是不够的。“波士顿婆罗门”存在于美国的政治和社会运作后面，是无法被毁灭的。他们的财富不会消散，因为他们用委托基金(trust fund)的方式进行管理，子孙不能继承，只能领取年金。华尔街的纽约证券交易所和芝加哥商品交易所是“波士顿婆罗门”力量的两个前哨站。肯尼迪家族以芝加哥商品交易所为大本营，洛克菲勒、罗斯福、布什等家族则以纽约证券交易所为大本营。在这些财团的压力下，美国要想走上社会主义的道路很难很难。
但是在这些大财团的社会运作之下，美国逐渐出现了一个现象：货币与经济生产脱钩了。凯恩斯认为，运作货币就可以运作经济。货币主义是两边都能用的，社会主义国家也可以拿来用。近代资本主义国家每次面临垮台危机之时（最近一次是2008年的美国金融危机大爆发），都是通过运行极宽松的货币政策拉回来的。但货币政策等于是给经济打强心针，它有它的局限性。究竟谁能掌握改变经济的主权，这是所有国家包括社会主义国家都要好好思考的。
平衡的最好范例是在北欧，就是拿国家的权力将资源分配到社区。国家收重税并强制资本家将利润捐出来，负担若干重要的公共设施开销，使得老百姓可以过相对合理的、贫富差距不太大的生活。穷人可得到国家津贴，富人一方面得到国家的保护，另一方面得到国家的控制。这是目前为止最好的实验结果。
第二就是欧洲。以今天的德国为例，国家掌握财富、控制财富、压制财富。这需要依靠法律来强制地做，需要强有力的领袖。默克尔是非常能干的政治家，其他领导者想做的没做到，她做成功了。默克尔做得相当出色，但还没有达到北欧的情形。
第三，美国方面。美国本来想走工会的方向，用劳动者团结的力量，以劳动者罢工作为工具，来促进资本家的反省和让步，让财富慢慢分配出去。然而等到劳工用罢工作为工具提升自己工资的时候，问题发生了。资本家的利润确实变少了，但是美国的产品的单价跟别的国家的产品单价比起来就不具有竞争力了，于是美国在国际竞争上就败下阵来。而随着工会的力量逐渐壮大，另一个负面效果开始显现，劳动阶层逐渐变得懒惰，于是催生了自动化。自动化是当年福特流水线操作的优化。一个工序分成许多步骤，每个步骤都相对简单，综合起来变成产品，这使劳工数量进一步减少。
越是科技进步，资本主义能够使用的工具和武器就越少。所以美国这个局面开始需要国家的干预，社会自发性机制已经不能动员全国公众的良心，需要看国家可不可以叫这个无极限追求利润的资本主义退让下来。
这里说一个插曲：因为货币成为可运用的工具，哈佛学界出了一派，即西蒙·史密斯·库茲涅茨(Simon Smith Kuznets)一派。他主张工业的建设、工业的成长都由货币来操纵。美国不仅自己实践货币主义政策，也帮助别的国家实现从无到有、从有到多。我国台湾地区从20世纪70年代开始，一方面实行政治改革，另一方面实行经济改革，经济改革就是请了库茲涅茨当顾问。当时的刘大中、蒋硕杰、邹至庄几人都受库茲涅茨思想的影响，他们做了整套的建设设计，帮助当时的台湾地区在经济上实现了从无到有。在此之前，台湾地区的经济及社会发展靠的是“三民主义”思想指导，但那个阶段的经济改革其实也是根据库茲涅茨的思想在做的，尽管库茲涅茨还没出现。“三民主义”里面有多种思想成分，包括运用国家贷款、国家保证信用等，有步骤地将财富吸纳进来、释放出去，使私人的资本主义一步一步按照国家的规划开展。
所以这就是一个两边都可以用的工具，我国台湾地区的经验，资本主义可以用，大陆的经验，社会主义国家可以用，就看怎么个用法。但台湾地区在利润分摊方面并没有做到完全合理。台湾地区的口号是把饼做大，大家都富了，都可以分一点。大陆也是这个观念，让一部分人先富起来，最终让大家都富起来，这是符合经济学中的“库茲涅茨曲线”的。
2.全球化与美国面临的挑战 库茲涅茨的想法不仅在我国台湾地区得到了实践，也在若干其他的二流国家推广开来，使这些国家快速跃升至第一梯队，同样也获得利润。韩国、越南、印度、加拿大都是如此。但加拿大由于受了英国的限制，有自己的体制，因此做得没有很彻底。德国是坚决地、很有计划地实行计划经济。计划是以货币作杠杆，以信用作杠杆。所以新的世界格局就变成美国要面临许多突然蹦出来的、从穷国家演变来的富国家，而第一个威胁就是日本的快速崛起。20世纪80—90年代，日本发展到了巅峰的状态，世界无一处没有日本的车子、无一处没有日本的百货公司，但是日本还是被美国压下去了。日本是美国的占领国，美国军队驻在日本，于是美国用非常残忍的手段打压日本，日本没有讨价还价的余地。美国叫你货币贬值，你必须货币贬值；让你货币升值，你必须货币升值。日本的优势由此被完全打掉，日本的科技优势被美国掠为己有，然后与美国经济嫁接在一起。现在日本的车子都在美国生产，没有日本的利润了，东家也变成美国了。
日本的例子证明，在美国的强烈干预之下，美国可以达到其目的。美国强烈干预的第二种案例是，在中东地区都跃跃欲试，想倚仗石油资源建立新的国家之时，美国就制止它们出现。于是，当这些地区想要创造新的伊斯兰教世界的力量时，就成了恐怖分子。根据“9·11”的教训，美国认定这种势力必须要强力压制，于是美国联合欧洲跟中东打仗，打了二十五年。欧洲被打得稀巴烂，美国打的时候一塌糊涂，消耗了美国不计其数的军力和财富。美国之后每次遭遇大的危机，基本上都和这个军力及财富消耗有相当大的关系。
美国在20世纪70年代的时候高呼经济全球化。WTO是美国创造、美国劝说大家加入的。现在美国第一个退出，第一个站出来组织区域性的合作来抵制全球性的合作，它懊悔了。随后，美国用其独强来压制其他地区，欧洲被压下去，只有英国被美国拉回来。因为英国穷得一塌糊涂，离不开美国。随着科技的发展，美国也想做科技化成果的独占者，谴责人家攫取美国的利润。一看到科技发展的果实，美国就去极力抢夺。这个科技领域幕后的间谍战，其激烈程度与军事间谍战相比，更有过之而无不及。
美国没有反省自己的问题。美国国内的实际问题是，在国家权力越来越强大的时候，“财富的大手”越来越想伸进来。川普上台就是“财富的大手”伸进政坛的典型例子，他呼吁完全自由、完全的财富控制权。而美国的政治制度是卡来卡去，各种权利互相抵制、互相制衡的，通过任何法律去解决都没有办法立竿见影。
其次，美国文化中的“自由”精神使得国家权力无法集中，也使得温和的社会主义者在劝说的过程之中要面临许多不同对象，他们没一个统一的立场可以使每一群体都接受。我有“自由”的精神，我不属于任何团体，我只为自己负责。争取权利是我的天赋，是上帝给我的特权，我不惭愧，我得到多一点理所当然，我失去一份，我全力拼回来。权力的分配、财富的分配就面临“自由”精神、自由主义来回的比较和审问，无法正确地推进，这个是相当吊诡的事情。
自由主义是不错的字眼，可现在每天都在被误用，就像是在强奸美貌的少女，这是叫人非常难过的事情。上帝给你自由，是叫你不受封建制度的约束；上帝给你自由，是叫你在暴力之下要全力反抗。上帝并不是说你可以自由地去剥夺人家，只享受而不付出、只索取而不付出。更坏的是，得到的人居然觉得理所当然。
美国罗斯福新政实施以后，再经过约翰逊总统的任期，整个社会确实积累了相当多的财富，估计起来，三分之一左右的财富是用来接济贫寒的。社会福利方面，中产阶级是贡献最大的一部分人。因为大财主不领薪水，交税交得最多的是按薪水交税的那些人。最穷的人获得的福利分配总数是最大的。虽然每个穷人得到的份额很小，但总数很大。得到了这微薄利益以后，他居然就不想上进。给他上学的学费，他就不还，不好好学。
美国大部分人都是高中毕业生，但高中毕业生里面，容许我说句不好听的话，有些人真是不上进。这个不上进不能怪他们。美国拿黑人当奴隶几百年，让他们独立自由的能力都没有了，所以他们多得到一点点钱就觉得够了——我不需要再做了，所以我不上工。你们能不能想象美国有九百八十万份工作需要人做，但有一千二百万人脱离生产？除了福利制度的因素，近年因为通货膨胀，国家发了五百美元的救济券给每一个穷人。有此救济金加上本来的福利收入，使得一千二百万人不去寻找工作。这就使得美国这个国家竞争力完全没有办法发挥。
进一步想象，因为没有人工作，我们要更快地步入人工智能时代。等到有一天，“美丽的新世界”到来，才发现其实那个美丽新世界一点也不美丽。每一个人都坐在家里等着机器人的服务，所有的事都是机器人在帮你做，到那一天是人真正毁灭的时候，今天的前瞻并不如何美好。
下面我们讨论美国面临的历次国际竞争。历史上曾经有五个国家接近过美国的实力，但最后都被美国压下去了。日本被压得最惨。为什么它们的挑战都没有成功，而美国对现在的中国这么惧怕？很简单的理由——这五个国家和地区，包括欧盟、日本等，它们的体量跟美国没法比，无论是经济体量、人口数量还是可用的资源能力。所以日本、德国等挑战美国都不成功。俄国之所以不成功，是因为旧有的机制，这个机制是笨重的，各处自动自发的反馈机制是没有的，因为是明显不允许的。所以俄国在跟美国的竞争中败下阵来。
印度虽然也是个考验，但印度的问题在于其种姓制度。我们看见的受教育、有文化、有能力办事情的印度人只占他们总人口的15%至20%，中间有大概30%是一般人，余下的30%左右是“贱民”，或者是从中间阶层沦落到穷人阶层去的。印度的当政者可以无视穷人跟禽兽差不多水平的生活。街上的人饿死，他无动于衷；死人在露天焚烧，烧得满天都是黑烟，病菌遍地都是，他无动于衷；恒河的水脏得铺满人的尸首、牛的尸首和垃圾，他也无动于衷。莫迪就是这种人，莫迪的人民党就是这种党，这个国家不可能动员全国力量来做好大事情。它始终是个奇怪的国家，但最大的怪事就是全世界没一个国家谴责它藐视人权、对人这么不公平，而他们谴责中国。可是中国的情形跟印度不能比，这是非常吊诡的事情。
中国对美国是个考验，因为中国的体量足够大，所以中国是美国确实惧怕的。第一，中国立国的文化不是绝对的集权，也不是绝对的发散。帝制是不好的，官僚制度走到最后，文官官僚也会僵化。在帝制时代，回馈的压力是没有的。
第二，中国的最大本钱就是中国文化。儒家思想容纳了道家、阴阳家等学说，被董仲舒合并起来，形成一个大的感应系统，是一个大的网络，网络里面每一个成分都牵一发而动全身。
中国的儒家思想每一次在修正自己理论的时候，实际上都撼动了大的结构，但是大家没理解它是如何撼动的。宋、明两朝，儒家理论的两次修改，逐步把主权放到个人心里面去。人有独立的良心，这独立的良心是天地给你的，你可以用其去抗衡帝权、抗衡不公、抗衡无道、抗衡财富、抗衡权力。依靠良知，大家结合在一起。过去的中国之所以没有结合在一起，是因为更强调大的中国概念。
但结合的例子有吗？有，即社区性的、社团性的结合。中国的家族是个小共同体。大的家族里成员要对家族作贡献，给和拿都要，这是理所当然的。成功人要把这个责任扛起来，贫苦人有权利分得富人的财产的一部分。像我的家乡无锡就是一个社团性质很强的地方。我们每个大的家族都有祖产，祖产可以给小孩子教育费，给寡妇生活费，给女孩嫁妆，给出去读书、考科举的小孩路费，给要出去做买卖的人本钱。依据家族大小、本身小的共同体有多少财富，来决定每个人得到多少。实际上由于人员众多，大家分到的利润最后是差不多的。因此，家族共同体是一个例子。
第二个例子是社区。我的家乡无锡就是个社区。上百个大家族、中等家族合起来管理这一个城市、管理城乡。其中的养老，救济贫困，救济寡妇、孤儿，修桥补路，失业者的安置等事宜，都由团体共同商量决定。这样的团体怎么出现的？没有投票，凭才能、凭口碑，大家说我们委托他、我们请他帮忙。中国有刚刚讲的家族跟社区这两个结合起来抵抗帝权、抵抗文官的腐败和制度的瘫痪。中国在抗战时期，实际上是靠无数小的独立的社团和社区，才使得日本人打不散的。它打散了上海，打不散其他地区，它打散了海岸边的工业，打不散其他的产业。
如果可以适当地利用民间的自治能力，中国不仅可以由此来抵抗美国的压力，也可以由此开拓新的局面。如果我的话能帮助同胞们想一想，不管是在官的还是在野的，我死而无憾，死在讲台上我也愿意。
【想起之前读了一半的理想国的书《贪婪已死：个人主义之后的政治》，指向的出路也是利用社群的力量。不过我猜想，让民间拥有自治能力是不是也意味着一定程度的“放权”、允许不同的声音辩论。上层需要在稳定与跃进中寻求一个能够制衡的点，不能因为懒惰拖延嫌麻烦而简单一刀切。】
3.当前世界的人口与土地问题 人口问题现在是全球性的问题，全球人口最多的两个国家是中国和印度。印度人口的自然淘汰率和死亡率很高，平均寿命之低是不能想象的。还有一个大的人口问题是在非洲——非洲人口问题以及1/3印度人口的问题，是将来世界人口最大的难题。
对中国来说，中国能不能实现粮食自给是非常重要的事情。此外，还应当心有余力去“喂饱”其他的人。中国现在粮食总体上自给，但也有隐忧。全球来看，很多地区的土地资源没有得到合理的开发和利用，最大一块没有合理利用的土地在非洲。中国的土地使用几乎到了极限。俄罗斯东半边有相当大的一块土地并未得到合理的利用，虽然气候寒冷，但地下的矿产资源丰富，且在现代科技（如大棚种植技术）的帮助下，相信这块土地也可以种植出粮食。中东也有大片土地没有利用，尽管土壤品质不太好。欧洲可用的土地并不太多。美国的土地还有进一步开发的空间。
因此，全球各国应该更加合理高效地开发土地。一要用农业高科技缩短生长周期，二要实现高产，三要精简土地的使用。可以考虑利用太阳能将水从地下深处抽取上来，在地下的室内进行生产种植，人工控制光线、温度、灌溉和施肥。
我觉得中国这十年来最可惜的一个现象是，随着城市化的进展，很多农村的优质土地被城市征用了。2010年左右我去浙江省湖州市吴兴区看考古遗址，看到那一片土地全部变成水泥地，下面埋着水管、电线等，我真的要哭。太湖边上的吴兴的土地和无锡一样是最好的农耕地，天下再没有比这更好的农耕地了，温度、湿度和土质均十分适宜农作物生长。四川的土地也是一样，也被毁掉，真的可惜。
我衷心盼望将来中国不再一味发展大型城市，大型城市往往大而无当。可以发展许多中型城市，用快速交通连接，城市之间留下农耕地，这要好得多。
中国在新的绿地的培育和开垦方面做出了伟大成绩。新疆沙漠、内蒙古戈壁的开垦都是十分了不起的，我佩服。但森林地、水边的沼泽地等应该留下，保护起来，这对平衡全球气候、维持中国自己的粮食供应都是有用的。
4.从知识到智慧的追寻 下面我要讲到中国的“感应”思想，包括人跟社会、人跟群体、人跟天下、人跟自然、人跟宇宙之间的互相感应。这个感应思想能够（也应当）代替当今西方基督教神与人分离的思想。
在基督教的思想中，神不跟人在一起，被神赋予权力的人是有权者、有财者，他们和神靠近，普通人则是被打压的。神不允许人有知识和智慧。但事实上知识是把双刃剑，可能是杀人的剑，也可能是救人的手术刀、是生产工具里的镰刀锄头。
人的知识是无穷的，可以无尽开发。开发者应该心怀的是为人，是为全体，是为人间，是为世界。我希望大家有空可以看看我的那本《中国文化的精神》。我在那本书中主要讲的是人的“良心”是自己的主人，可以帮人挡住诱惑、挡住误用、挡住无理，这是人自己应该做的事。
修己以安人，心有余力要安他人，从你附近的人“安”起，从亲戚家人到邻居、同胞到百姓、到全人类。这是中国文化精神的可贵之处，与西方文化中只谋求自己所得应得、不懂给予和回馈的思想是完全不同的。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 020</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_020/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_020/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day32 【真实世界认知补充（一）】
介绍了2009年希腊主权债务危机后，为了避免一系列连锁反应造成的巨大灾难，欧盟、欧洲中央银行、国家货币基金组织选择包装华丽的谎言，牺牲最弱势的纳税人来拯救风险管理糟糕的法德银行。不被允许破产、外加一次次所谓的纾困贷款和紧缩措施，将希腊进一步拖向深渊。
参考内容部分节选整合自《房间里的成年人》第1、2章。
扩展阅读：
希腊是如何终结债务危机的
BBC纪录片《欧洲的动荡：混乱的十年》
局内人和局外人 政治人物分为两种， 局内人和局外人。局外人重视自由，认为他们有权说出自己看到的真相。这种自由的代价是，他们被掌握重要决策权的局内人忽视。局内人则奉行一条神圣不可侵犯的规则：永远不要与其他局内人作对，永远不要对局外人透露局内人的言行。回报是什么？获得内部消息，有机会——但不能保证——对要人和结局施加影响。
希腊债务危机&amp;amp;法德局内人的骗局 希腊是一个长期负债累累的欧洲国家，面对的债主是欧洲最强大的政府和机构。为什么希腊债主的所作所为好像是不想把钱讨回来？是什么让他们设计出如今反而将自己困在里面的陷阱？看一下2008年之后法国和德国的银行状况，这个谜团在几秒钟内就可以解开。
希腊长期以来的发展落后、管理不善和腐败是经济一直疲软的原因所在。但希腊最近破产是因为，欧盟及其联盟货币欧元存在根本性的设计缺陷。欧盟最初是由大型企业组成的卡特尔组织，旨在限制中欧重工业之间的竞争，并且确保外围国家——意大利等国，后来加上了希腊——充当其出口市场。希腊等国的赤字反映了德国等国的盈余。德拉克马的贬值对这些赤字起到了抑制的作用。然而，当欧元取代德拉克马时，德国和法国银行的贷款一路把希腊的赤字推高到天际。
2008年华尔街崩盘后出现的信贷危机令欧洲银行家入不敷出，到了2009年，他们便叫停所有贷款。由于债务无法展期，希腊在2009年年底掉进了资不抵债的窟窿。突然间，三家法国银行面临外围债务损失，而这些债务的规模至少是法国经济总量的两倍。国际清算银行发布的数据勾勒出一幅真正可怕的画面：这三家银行的风险敞口与可动用本金之比高达30:1。这意味着，只要有3%的风险敞口变成坏账，即它们向外围国家政府、家庭和机构发放的贷款中有1060亿欧元无法偿还，那么法国三大银行就需要法国政府的救助。
仅仅这三家法国银行对意大利、西班牙和葡萄牙政府发放的贷款就占到法国经济总量的34%——准确地说，是6270亿欧元。除此之外，这些银行在前几年还向希腊政府提供了高达1020亿欧元的贷款。如果希腊政府无法偿还债务，世界各地的金融家将成为惊弓之鸟，停止向葡萄牙政府放贷，可能还包括意大利和西班牙政府，因为他们担心这三国会是下一批拖欠债务的。意大利、西班牙和葡萄牙的债务加起来将近1.76万亿欧元。由于无法以适当的利率进行债务再融资，三国政府将难以偿还法国三大银行的贷款，从而在后者的账面上留下一个黑洞。一夜之间，法国的主要银行将面临19％的&amp;quot;资产&amp;quot;损失，而只要3％的损失就会使他们资不抵债。
为了堵上这个窟窿，法国政府需要马上拿出5620亿欧元的巨资。然而，不像美国政府可以把这些损失转移给央行（美联储），法国在2000年加入欧元区时就解散了央行，只能依靠欧洲共同的央行——欧洲中央银行的体恤。可悲的是，欧洲央行在创建时就有一条明文规定：希腊-拉丁地区的坏账，不论是私人的还是公共的，不得转移到欧洲央行的账面上。没得商量。这就是德国当年提出的条件，只有答应这个条件，德国才允许把其珍视的德国马克与欧洲的乌合之众分享，并将其改名为欧元。
不难想象法国总统萨科齐和他的财政部长克里斯蒂娜·拉加德心中的慌乱，因为他们明白，他们可能无法凭空变出5620亿欧元。也不难想象在拉加德之前担任法国财政部长的时任国际货币基金组织总裁、臭名昭著的多米尼克·斯特劳斯-卡恩有多么焦虑，他本打算利用那段履历在两年后冲击法国总统大位。法国高官们知道，希腊破产将迫使法国政府大举借债，只是为了把相当于法国政府年均税收收入六倍的这一大笔钱交给三家愚蠢的银行。
这根本行不通。如果市场察觉到一丝这种可能，法国自己的公共债务利率就会一路飙升，顷刻间1.29万亿欧元的法国政府债务就会变成坏账。要想凭空来钱，只剩印钞一招。在一个已经放弃印钞能力的国家，这意味着一夜之间变得一贫如洗，从而反过来拖垮整个欧盟，拖垮共同货币，乃至一切。
与此同时，德国总理同样陷入了大伤脑筋的困境。当2008年纽约华尔街和伦敦金融城崩盘时，安格拉·默克尔仍在打造勤俭节约、持审慎财政立场的铁腕总理形象。有一次，她在斯图加特发表演讲时，针对英语国家挥霍无度的银行家进行了一番道德说教，一时间成为热门新闻。她说，美国的银行家应该就财务管理向施瓦本主妇请教一二（注：施瓦本为德国历史地名，勤俭持家是当地主妇的典型形象）。可想而知，当她接到本国财政部、央行和经济顾问如热锅上蚂蚁般打来的一连串电话后，她有多么害怕。所有人都莫名其妙地对她说：总理，我们的银行也完蛋了！要想维持自动柜员机的运转，我们需要施瓦本主妇们拿出4060亿欧元——期限是昨天！
这就是名副其实的政治毒药。多年来，在涉及医院、学校、基础设施、社会保障和环境的问题上，她一直向议员们宣扬锱铢必较的好处。现如今，她怎么能走到他们面前，开口要求一张巨额支票，交给刚刚还在现金河中游泳的银行家？默克尔总理不得不低声下气地走进柏林那座由诺曼·福斯特设计的富丽堂皇的联邦议院，向目瞪口呆的议员传达了这个坏消息，然后带着她想要的支票离开。至少是完事了，她肯定这么想。但事情并非如此。几个月后，她又接到了一连串电话，要求为那些银行再提供几千亿欧元。
为何德意志银行、德国商业银行和其他位于法兰克福的无能金融总部需要更多资金？因为2009年他们从默克尔手里拿到的4060亿欧元支票，仅够勉强填补有毒的美国金融衍生品交易造成的亏空。他们总共借给意大利、爱尔兰、葡萄牙、西班牙和希腊政府4770亿欧元，其中借给雅典的就高达1020亿欧元，所以那笔钱肯定是不够的。如果希腊失去偿还能力，三家德国银行将出现另一笔亏损，需要默克尔再拿出一张金额在3400亿欧元至4060亿欧元之间的支票。但作为一名高超的政治家，默克尔知道，如果她再次走进联邦议院要这么多钱，就是在政治自杀。
总之，要是希腊政府说出真相，即承认破产，这会让法国和德国面临大约1万亿欧元的损失，因此两国领导人不会允许这种局面出现。然而，他们仍然必须找到一种方法，在不让议会知道他们在做什么的情况下，第二次救助银行家。正如时任卢森堡首相、后来担任欧盟委员会主席的让-克洛德·容克曾经说过的那样，当事情变得严重时，你不得不撒谎。
几周后，他们想出了一个小小的谎言：他们把对本国银行的第二次纾困形容为一次团结行动，帮助挥霍和懒惰的希腊人；他们虽然不值得救助，让人难以忍受，但毕竟是欧洲大家庭的一分子，因此还是能帮则帮。顺理成章的是，这就必须向他们提供另一笔巨额贷款，让他们可以把钱还给法国和德国的债主，即那些濒临倒闭的银行。然而，一个技术性障碍首先挡在了面前：欧元区创始条约中有一项条款规定，欧盟不得为各国政府债务提供融资。怎么才能绕开这项条款？一道经典的布鲁塞尔甜点解决了这个难题（注：“甜点”fudge，一语双关，又有“敷衍了事、未彻底解决问题的行动”之义），欧洲人——特别是英国人——心里明白，这是一道令人厌恶的反胃菜肴。
首先，由于国际货币基金组织加入贷款协议，新一轮贷款将不是欧洲贷款，而是国际贷款。如此一来，国际货币基金组织就必须放弃自己的最神圣原则：永远不向破产政府提供贷款，除非债务&amp;quot;剃头&amp;quot;——得到重组。但时任国际货币基金组织总裁多米尼克·斯特劳斯-卡恩为了两年后能当上法国总统，不顾一切地想要拯救法国的银行，于是出面说服国际货币基金组织的内部官僚机构对此睁一只眼闭一只眼。有了国际货币基金组织的支持，欧洲人听到的是，这些钱不单是欧盟借给希腊的，而是整个国际社会借出的，为的是巩固全球金融体系的更崇高目标。所以，别以为这是欧盟在救助一个欧盟成员国，更别是为了救助提德国和法国的银行了。
其次，欧洲提供的大部分贷款也并非欧盟自己提供的。这些贷款将被包装为一系列双边贷款，也就是说，是德国、爱尔兰、斯洛文尼亚等国分别借给希腊的，而每笔双边贷款的规模则反映了贷款提供国的经济实力。卡尔·马克思主张的&amp;quot;各尽所能，按需分配&amp;quot;竟然被用在这里。因此，在通过法国和德国银行交给希腊的每1000欧元中，德国承担270欧元，法国承担200欧元，其余530欧元则由小一点、穷一点的国家承担。这就是希腊纾困方案的精妙之处，至少对法国和德国来说是这样：这个方案将救助法国和德国银行的大部分负担转嫁到别国纳税人身上，有些国家甚至比希腊还穷，比如葡萄牙和斯洛伐克。巴西和印度尼西亚等国际货币基金组织共同出资国的纳税人则被蒙在鼓里，他们和欧洲纳税人的钱一道被强行汇给了巴黎和法兰克福的银行。
与德国人和法国人一样，斯洛伐克人和芬兰人没有察觉到他们实际上是在为法国和德国银行犯下的错误埋单，而是相信他们不得不承担起另一个国家的债务。因此，以帮一把令人难以忍受的希腊人的名义，法德轴心在骄傲的民族之间播下了仇恨的种子。
从纾困贷款涌入希腊财政部的那一刻起，&amp;quot;减负行动&amp;quot;便开始了：也就是将资金立即抽回法国和德国银行的过程。截至2011年10月，德国银行对希腊公共债务的敞口已大幅减少278亿欧元，降至914亿欧元。五个月后，即2012年3月，这一数字降至不到7.95亿欧元。另一边，法国银行&amp;quot;减负&amp;quot;的速度甚至更快：截至2011年9月，他们抛售了636亿欧元的希腊政府债券；到了2012年12月，希腊政府债券已完全在其账面上消失。于是不到两年时间，这项行动就完成了。而这正是希腊纾困方案的全部意义所在。
克里斯蒂娜·拉加德、尼古拉．萨科齐和安格拉．默克尔会天真地认为，破产的希腊政府会连本带利地把他们的钱还回来吗？当然不会。他们明白究竟什么才是真相，那就是损人利己，把损失从法、德银行的账面上转移到欧洲最弱势纳税人的肩膀上。于是难题来了：与我谈判的欧盟债主之所以不着急讨回他们的钱，是因为这反正也不是他们的钱。
大多数欧洲人往往认为，由于华尔街的权力以及美国银行和美国政府之间声名狼藉的&amp;quot;旋转门&amp;quot;现象，美国的&amp;quot;破产体制&amp;quot;可比欧洲的要糟糕。他们大错特错了。在2008年之前的那些年里，欧洲银行的管理极其糟糕，相比之下，那些愚蠢的华尔街银行家看起来都算好的。危机爆发时，法国、德国、荷兰和英国银行的风险敞口超过30万亿美元，是美国国民收入的两倍多，是德国国民收入的八倍，几乎是英国、德国、法国和荷兰国民收入总和的三倍。如果希腊在2010年破产，德国、法国、荷兰和英国政府需要立即对银行进行救助，相当于这四国的每名儿童、妇女和男性需要承担约1万美元。与之相比，要是华尔街遭遇类似的市场反转，其所需要的救助规模相对较小，每名美国公民平均负担不超过258美元。如果美国公众理应对华尔街感到愤怒，那欧洲公众理应对欧洲银行感到38.8倍的愤怒。
但事情不止于此。华盛顿可以将华尔街的不良资产转移到美联储的账面上，就一直那么放着，直到这些资产开始得到盘活，或最终被遗忘，留待未来的考古学家去发现。简而言之，就连相对很少的人均258美元税款，美国人也没必要掏。但在欧洲，像法国和希腊这样的国家已在2000年解散了本国的中央银行，欧洲央行又不得吸收坏账，所以救助银行所需的资金只能来自公民手中。如果你曾好奇，与美国或日本相比，为什么欧洲的掌权者那么喜欢采取紧缩措施，那么，这就是原因所在。因为欧洲央行不可以动用自己的账面掩盖银行的过错，所以，这意味着欧洲各国政府别无选择，只能通过削减福利和增加税赋的方式为银行纾困计划筹措资金。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 01F</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01f/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01f/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day31 【长周期认知补充（十三）】
- 在全书正文的末尾，达利欧讲到：
对政策制定者、他们的上司和其他感兴趣的人，我还想说：使用我给你们的测量方法，或者根据统计数字构建自己的测量方法，来(1)衡量你的国家和你感兴趣的其他国家的健康程度；(2)看其健康程度是在改善还是在变差，以及以何种方式改善或变差；(3)改变未来的决定因素，以赢得更好的未来。
- 今天这篇认知之旅的主要内容：
达利欧构建衡量国家实力的相关指标说明，以及对美国、中国、欧元区、德国、日本、印度、英国、法国、荷兰、俄罗斯、西班牙这些国家的指标分析总结。
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》的“附录 对世界主要国家现状与前景的计算机分析”。
每一项指标的更多细节 • 教育：这一指标衡量基础教育和高等教育，两方面的份量大致相同。其中一半权重衡量的是受过各种级别的教育的绝对人数，另一半衡量的是质量，如高校排名、考试成绩和平均受教育年限。美国在这一指标上排名最高（原因是高等教育在绝对与相对指标上的良好表现），中国紧随其后（原因是受过良好教育的人口规模大）。
• 创新与技术：这一指标衡量发明创造、技术进步与创业精神。其中一半权重衡量一国在关键创新指标（如专利、科研人员人数、研发开支和风险投资资金）中所占的绝对份额，另一半衡量外部排名和人均创新指标的综合（用来反映经济中创新的广泛程度）。美国由于在各种指标上的实力，在这一指标中排名第一；中国由于研发开支、科研人员人数和专利占全球的巨大份额，排名第二并正在这一领域迅速崛起。
• 成本竞争力：这一指标衡量相对于付出的回报。这一指标值得考察的原因是，如果一国的产出成绩最佳，但成本过于高昂，这个国家的状态就不好，即使其在质量方面排名很高。我们考察根据质量和生产率因素调整之后的劳动力成本，以及其他生产率指标。主要发展中经济体（尤其是印度）在这一指标中排名最高，而美国排在中游，欧洲国家排名最低（因为劳动力成本高）。
• 基础设施与投资：这一指标衡量基础设施与投资支出的规模和质量。这一指标反映一国在全球投资中所占的绝对份额，以及一国在多大程度上优先考虑基础设施和提高生产率的投资的质量。这一指标衡量投资占全球投资的比重、基础设施的总体质量、投资和储蓄占GDP的比重以及物流表现。根据这一指标，中国目前是最强的国家（在过去20年里急剧增强），这是因为中国的生产性投资占全球投资的比例很高（相对于中国过去以及世界在这方面的投资）；美国居于第二位，主要是由于美国占全球生产性投资的比例很高，尽管其表现在逐渐变差。
• 经济产出：这一指标衡量一国的经济资源实力。我们主要通过GDP水平占世界总量的比例（根据各国价格差异调整）来衡量经济产出。我们将一些权重分配给人均GDP而不是GDP总量，以反映质量。中国在这一指标中排名第一，略微领先于美国，由于中国经购买力平价调整后的GDP占全球总量的份额很大，所以它的上升速度也最快。欧洲排名第三。
• 预期经济增长率（大经济周期）：这一指标衡量一国经济在未来10年的增长潜力。我们通过各种指标来预估未来10年的经济增长，将2/3的权重放在预测生产率的指标上，将1/3的权重放在预测债务对经济增长影响的指标上。目前预计印度增长最快，中国次之，预计美国的增长速度将略低于平均水平，日本和一些欧洲国家增长最慢。
• 贸易：这一指标衡量一国的出口实力。这一指标考察一国出口占全球份额的绝对水平。中国得分最高（是全球最大出口国），其后是欧洲和美国。
• 军事实力：决定这一指标的主要因素是军费开支占全球的绝对份额，以及以兵员数、核武器数量和军事能力的外部指标衡量的军事实力。这一指标不考察不同地区、不同类型的军事实力，因此无法反映俄罗斯和中国在特定地理区域和特定军事技术类型上拥有的一些军事优势，也不考察联盟扮演的角色。基于这些衡量标准，美国的总体军事实力依然最强大，在军费开支和核武器计划方面遥遥领先，其核武器计划只有俄罗斯能匹敌。中国现在排名第二，地位在迅速上升。
• 金融中心地位：这一指标衡量一国金融市场和金融中心的发展水平和规模。我们考察交易份额和市值的绝对衡量标准，以及金融中心城市的外部指数。在这一指标中，美国仍以相当大的优势位居第一（主要是由于在全球股票和债券市场上所占份额巨大），中国和欧洲分别位居第二和第三。
• 储备货币地位：这一指标衡量一国的货币在多大程度上作为全球储备货币运行。我们衡量储备货币地位的标准是以一国货币计价的交易和债务所占的份额，以及央行持有的该国货币储备所占的份额。像金融中心地位一样，美国在这一指标中依然明显领先，欧洲和日本分别位居第二和第三。
• 债务负担（大经济周期）：这一指标基于以下因素：(a)相对于资产水平的债务水平，(b)外部、内部盈余和赤字的规模，(c)偿债成本相对于GDP的规模，(d)以本国货币计价的债务相对于以外国货币计价的债务的规模，(e)本国公民持有的债务相对于外国人持有的债务的规模，(f)该国的信用评级。我们之所以这样设计是因为事实证明，它是最可靠的方式，能预测货币和债务资产（接受货币的承诺）的实际价值的下降。这种下降有两种形式：一种是债务违约，其原因是没有创造足够的货币和信贷来满足过度的债务需求；另一种是贬值，其原因是创造了过多的货币和信贷来满足过度的债务需求。我构建这个指数以排除储备货币地位因素，以便观察如果一个国家失去储备货币地位，那么它将面临多大的风险。
• 内部冲突（内部秩序）：这一指标考察内部冲突和不满的程度。这一指标衡量实际的冲突事件（如抗议）、政治冲突（如党派纷争）和大众不满（基于民意调查）。在各大国中，美国在这一指标中排名最高，原因是党派纷争和内部冲突事件发生率更高，而且一直在快速上升。
• 治理/法治：这一指标衡量一国法律体系的一致性、可预测性与有利于发展和进步的程度。这一指标结合了法治指标（主要基于对在该国开展业务的商业调查）和腐败指标（基于外部腐败指数和企业调查的结合）。俄罗斯和印度在这一指数中排名最低（情况最差），而英国、荷兰和日本排名最高（情况最好），德国和美国紧随其后。
• 地质：这一指标衡量每个国家的地理状况，包括土地面积和自然资源的价值。这一指标包括能源、农业和工业金属的总产量，以反映每个国家的绝对生产能力，还包括净出口，以反映在上述每一类别上的相对自给自足能力（此外还衡量一些其他自然资源，如淡水供应量）。俄罗斯和美国排名最高（中国次之，中国更依赖其他国家来满足其自然资源需求），日本和英国排名最低。
• 贫富、机会差距与价值观差异：这一指标衡量贫富/收入、机会差距与价值观差异。这包含两个指标：(a)财富和收入不平等程度（如收入最高的1%的人相对其他人所占的份额），(b)政治冲突（如立法机构在意识形态问题上的分裂程度）。印度、美国和中国的分数最低，原因是存在非常巨大的贫富和收入差距（美国还存在明显的政治鸿沟）。表现最好的是欧洲国家和日本，其收入和财富不平等程度相对较低。
• 个性/文明/决心：这一指标试图衡量一国民众的态度在多大程度上能创造支持文明和勤奋的环境，这种环境有利于增长和进步。这一指标使用(a)针对人们对勤奋和成功的态度的调查和(b)其他衡量标准，考察一个社会对自给自足和劳动的重视程度（例如政府转移支付规模和有效退休年龄），以对这一点进行量化。中国和印度得分最高（美国位居第三），欧洲国家（尤其是西班牙和法国）得分最低。
• 资源配置效率：这一指标试图衡量一国利用本国劳动力和资本的效率。这一指标考察这个国家是否存在长期高失业问题（即没有找到有效的途径来使民众就业），债务增长能否逐渐创造相应的收入增长，关于劳动力市场刚性和获取贷款容易程度的外部指标和调查。大部分欧洲国家（特别是法国和西班牙）在这些方面得分最低，而美国和德国的得分位居前列。发展中国家（特别是俄罗斯，但也包括中国和印度）在这一指标上的得分也相当不错，因为一般而言，这些国家每一单位债务增长带来的收入增长更多。
• 自然灾害：这一指标衡量一国面对自然灾害的脆弱性和受自然灾害影响的程度。尽管很难将可能影响一国的各种自然灾害量化，但我们使用了以下标准：未来气候变化对各国GDP影响的专家评估，对各国对自然灾害防备程度的外部评估，新冠肺炎疫情的后果（因为这是一项针对自然灾害的实时测评）。我认为这个指数水平一般，质量不够高，我们还需要察知许多东西来改进。
• 外部冲突：虽然不是单个国家模型的一部分，但外部冲突指数衡量主要国家之间的经济、政治/文化和军事冲突水平。在每个类别中，我们试图提出一系列结构性指标（以构建国家间冲突的基线水平）和适时性指标（以标记超出该基线的重大升级）。例如，对于经济冲突，我们跟踪国家之间的双边贸易、关税税率以及制裁、贸易战等方面的及时消息。
对世界主要国家现状与前景的计算机分析 每个国家的文本突出显示了一些主要指标，以及每项指标中的一些统计数据，这些数据反映了我们目前看到的广泛趋势。我展示的综合指标和最终国家实力分数包括数百个独立的统计数据，我们基于相关性、质量和跨国家、跨时间的一致性对这些数据进行汇总。为了更好地反映一国的总体实力，我既考虑数量又考虑质量，但我的分析结构旨在更好地反映在竞争或战争中哪些国家会获胜。
下面每一张表显示了国家总体实力指标和主要的驱动因素、当前11个主要国家每项实力指标的排名，以及过去20年的发展轨迹。在了解一个国家时，我们先考察大周期，以及反映和驱动国家兴衰的实力指标。虽然我们逐一涉及每一项因素，但这些因素并不是彼此孤立的，它们相互作用、相互强化，推动一个国家沿着其周期前进。
1. 美国的实力和前景 这是计算机生成的截至2021年8月对美国的分析。
关键指标的最新读数显示，美国是一个强国（在当今主要国家中排名第一），正在逐渐衰落。使美国处于当前位置的关键实力是其强有力的资本市场和金融中心地位、创新与技术、高水平的教育、强大的军事力量、储备货币地位和高经济产出。美国的弱点是不利的经济/金融地位和大规模的国内冲突。目前，美国的8项主要实力指标非常强劲，但总体上呈下降趋势。特别是美国在教育领域的相对地位、在全球贸易中的重要性和相对军事实力都在下降。
对美国来说，大周期看起来是不利的。
美国在其经济和金融周期中处于不利位置，债务负担高，未来10年的预期实际增长率相对较低（每年1.1%）。美国的外债明显高于海外资产（净国际投资头寸为GDP的-64%）。非金融债务水平高（GDP的227%），政府债务水平高（GDP的128%）。这些债务的大部分(99%)以本币计价，因此美国的债务风险不太严重。美国通过降息刺激经济的能力低（短期利率为0.1%），而且美国已经在通过印钞来将债务货币化。尽管如此，拥有世界主要储备货币地位对美国极为有利。假如这一地位发生改变，这将大大削弱美国的地位。
内部混乱风险大。美国存在着巨大的贫富、收入差距和价值观差异。在不平等方面，美国收入最高的1%和10%的人分别占有19%和45%的收入（这两个比例在各主要国家中均为第二高）。内部冲突指标非常高。这一指标衡量实际冲突事件（如抗议）、政治冲突（如党派纷争）和普遍不满程度（基于民意调查）。
外部混乱风险存在。最重要的是，美国和中国正在发生重大冲突，中国在迅速崛起，（在考虑所有因素的情况下）是世界第二强国。
我们更细致地考察8项主要实力指标后可见，美国拥有各主要国家中最大的资本市场和最强有力的金融中心地位。美国的股票市场占全球市场的大多数（占总市值的55%和交易量的64%），而且全球大部分交易是以美元进行的（占55%）。此外，在各主要国家中，美国在创新与技术指标上的读数最高。美国的专利申请、研发支出和科研人员人数在全球占比很高，分别为17%、26%和26%。在各主要国家中，美国的教育实力也是最强的。美国的学士学位人数在全球占比很高(20%)。在受教育年限方面，美国的情况很好，学生的平均受教育年限为13.7年，而世界主要国家的平均受教育年限为11.5年。在衡量各国15岁学生能力的PISA（国际学生评估项目）得分中，美国大致处于中游，获得495分，而各主要国家的平均分数为483分。如表所示，美国还有一系列其他优势。
2. 中国的实力和前景 这是计算机生成的截至2021年8月对中国的分析。
关键指标的最新读数显示，中国是一个强国（在当今主要国家中排名第二），正在迅速崛起。使中国处于当前位置的关键实力是其强有力的经济/金融地位、基础设施与投资、在全球贸易中的重要性、高经济产出、民众的自给自足性和高工作勤劳度、高水平的教育和强大的军事实力。目前中国的8项主要实力指标表现较强，总体上呈急剧上升趋势。特别是在全球贸易中的重要性、创新与技术、作为金融中心的重要性三个方面，中国的地位在上升。
对中国来说，大周期看起来较为有利。
中国在其经济和金融周期中处于较为有利的位置，债务负担低，未来10年的预期实际增长率相对较高（每年4.3%）。中国的海外资产略高于外债（净国际投资头寸为GDP的12%）。非金融债务水平高（GDP的263%），但政府债务水平低（GDP的48%）。这些债务的大部分(96%)以本币计价，因此中国的债务风险不太高。中国通过降息刺激经济的能力适中（短期利率为1.9%）。
内部混乱风险适度。中国存在着相对较大的贫富、收入差距和价值观差异。在不平等方面，中国收入最高的1%和10%的人分别占有14%和41%的收入（这两个比例在各主要国家中分别为第三高和第四高）。内部冲突指标居于平均水平。
外部混乱风险存在。最重要的是，中国和美国正在发生重大冲突，美国在衰落，但（在考虑所有因素的情况下）仍是世界第一强国。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 01E</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01e/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01e/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day30 【长周期认知补充（十二）】
8-12章介绍了荷兰、英国、美国、中国这4个历史上不同阶段的主要国家，其大周期的兴衰历程。而第13章则聚焦当下中美日益激烈的竞争与冲突，分析几种不同类型战争（贸易/经济战、技术战、地缘政治战、资本战、军事战）目前的发展程度以及恶化的可能。【part2】
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》第13章“中美关系和战争”。
资本战 历史表明，冲突中最大的风险之一是资金/资本的获取可能被切断。这可能是由于(a)对手的行动和/或(b)自伤其身的有害行为（如负债过多和让货币贬值）导致资本提供者不想提供资本。在第6章，我回顾了资本战的经典举措。其中一些举措正在被使用，而且可能会以更强力的方式被使用，所以必须密切关注这些举措。
资本战的目标是切断敌人的资本，因为没有资金就等于没有实力。
我们需要了解的要点有：
美国最大的力量源于它拥有世界上最主要的储备货币，这给予美国巨大的购买力，因为这使美国能(a)为世界印钞并让其在国外得到广泛接受，(b)控制谁能得到这些货币。 美国现在面临着失去储备货币地位的风险。 【转书友：本质上是要新兴国家美元回流，一是维持美元不贬值，美债不跌价，不被抛售，二是维持进口能力，三是回流的美元是属于富人或企业的，会流向资产，维持资产价格。四是保持流动性充裕，为量缩做准备】
美元依然是主导性的世界储备货币，在贸易、全球资本交易和储备方面，美元的使用量远超其他货币。历史和逻辑表明，就像世界最常用语言被取代很慢一样，最常用的储备货币被取代也很慢，原因是一样的：已经采用它的人太多，它已经嵌入体系。各国央行持有的储备货币的现有头寸如下表所示。
各国央行储备的不同货币的比例（基于2019年的数据）
美元 欧元 黄金 日元 英镑 人民币 51% 20% 12% 6% 5% 2% 因为美元是世界贸易、资本流动和储备的主导货币，是世界上最主要的储备货币，所以美国处在令人羡慕的地位：能够为世界印钞，并对其敌人实施制裁。美国现在拥有一个制裁武器库，这是美国使用最多的武器库。截至2019年，美国针对个人、公司和政府实施了约8 000项制裁。通过这样的力量，美国可以获得自身需要的资金，并能通过阻止金融机构和其他国家与敌国打交道，切断敌国获得资金和信贷的渠道。这些制裁绝非完美，也不能面面俱到，但总体上是有效的。
美国正面临失去其在储备货币方面的主导性地位的风险，原因如下。
由于各国实行的一系列规定储备货币持有规模的标准，外国人投资组合（如央行储备和主权财富基金）中以美元计价的债务的规模过大。 美国政府和美国央行正在以极快的速度增加以美元计价的债券和货币，因此如果美联储不将大量债务货币化，美国债券就可能需求不足，而同时持有这些债券的经济动机缺乏吸引力，因为美国政府支付的名义收益率可以忽略不计，而实际收益率为负。 作为交换媒介或财富储存手段，持有债券在战时的吸引力低于在和平时期，所以如果出现战争倾向，债券（即得到法定货币的承诺）和法定货币将可能相对于其他资产贬值。目前并不存在这个问题，但假如各种战争加剧，那么这个问题可能会出现。 中国持有的约1万亿美元美国国债是一个风险，但并非无法管控，因为（截至2021年5月）未偿美国国债有约28万亿美元，中国持有的只相当于其4%左右。然而，由于其他国家意识到，美国对中国采取的行动也可能用在它们身上，所以美国对中国持有的美元资产采取任何行动，都可能使美元资产的其他持有者认为它们持有美债资产的风险上升了，这将使对这些资产的需求减少。目前这并不是一个问题，但似乎即将成为一个问题。 美元作为储备货币的角色很大程度上依赖于，美元是在各国之间自由兑换的，所以，假如美国在未来控制美元流动和/或为追求本国利益而实行违反世界利益的货币政策，那将降低美元作为世界主要储备货币的吸引力。目前这并不是一个问题，但假如外汇管制成为一种可能性，这就将成为一个问题，而外汇管制是周期下一阶段的典型情况。 受美国制裁伤害的国家正在想方设法绕过制裁或削弱美国实施制裁的能力。例如，目前正遭受美国制裁并很可能在未来受到更多美国制裁的两个国家——俄罗斯和中国，现在都在发展替代性支付体系，并在这方面相互合作。中国央行已经创造了一种数字货币，这将降低中国受到美国制裁的风险。 目前并没有好的货币替代品，原因如下。
美元（占央行储备的51%）的基本面正在走弱。 欧元(20%)是一种结构薄弱的法定货币，欧元国家规模较小，缺乏协调性，财政薄弱，由一个高度分散的货币联盟勉强维系在一起。因为欧盟在财政、经济和军事上充其量只是一个次等强权，所以购买欧元以及以欧元计价的债务（欧洲央行可以自由发行欧元），并不是一件诱人的事。 黄金(12%)是一种硬通货，人们持有黄金是因为它长久以来表现最好，而且相对于人们持有的其他资产特别是法定货币，是一种有效的分散手段。虽然1971年之前黄金是世界货币体系的基础，但现在黄金是一种相对无用的资产，因为并没有大规模的黄金国际贸易和黄金资本交易，黄金也不被用来平衡外部账户。而且以目前的价格计算，黄金市场规模过小，无法在财富中占据很高的份额。从以法定货币为基础的资产（即信贷资产）转向黄金，只有在抛弃该体系的情况下才能出现（历史表明这种情况可能出现），这将导致黄金价格暴涨。 日元(6%)是一种法定货币，这种货币也并不在国际上被非日本人广泛使用，并遭遇许多同美元一样的问题，比如有太多债务，这些债务正在快速增长，并被货币化，因此债务利率没有吸引力。同时，日本只是一个中等全球经济大国，而且不是军事强国。 英镑(5%)是一种过时的法定货币，其基本面相对较弱，而英国在衡量一国经济/地缘政治实力的几乎所有指标上都相对较弱。 人民币(2%)是唯一因基本面而被选择为储备货币的法定货币。中国的潜力是巨大的。中国占世界贸易、世界资本流动和世界GDP的份额都与美国大致相当。中国已经设法使人民币相对于其他货币和相对于商品与服务的价格保持相对稳定，中国有大量外汇储备，不实行零利率和负利率，没有发行大量债券并将其货币化。增加在中国的投资会使人民币升值，因为这些购买必须用人民币进行。这些都是好的方面。不好的方面是，中国的国内债务相对较多，这些债务需要重组，人民币不是全球贸易和金融交易中广泛使用的货币，中国的清算系统还不发达，而且中国不允许人民币自由流入和流出。 所以目前并没有可以和美元竞争的有吸引力的世界储备货币。
历史表明，无论何时，只要(a)货币不受欢迎，(b)没有其他有吸引力的货币可供投资，这些货币就会贬值，资本就会进入其他投资项目（如黄金、大宗商品、股票、房地产等）。因此，存在一个强有力的替代货币并不是货币贬值发生的前提。
事情将会变化。
如果美国和中国发生一场资本战，那么中国货币和资本市场的发展将对美国不利，对中国有利。 如果美国没有为削弱中国的货币和资本市场而对其展开攻击，而且/或者中国没有伤害本国货币和资本市场（做出会降低市场吸引力的政策转变），那么中国的货币和资本市场可能会快速发展，与美国市场展开越来越激烈的竞争。 这要由美国决策者来决定，即他们是打算通过变得更加强势来打断这一演化路径，还是将接受这场演化。后者可能会导致中国变得相对更强，更加自给自足，更不容易受到美国的挤压。中国伤害美元及美国资本市场的能力较弱，中国最好的举措是增强人民币。
军事战 我不是军事专家，但有机会和军事专家交谈，进行一些相关研究，我在此分享我所得到的。同意与否，请自行判断。
无法想象下一场大的战争会是什么样子，但有可能比任何人想象的更具破坏性。这是因为，自从上次使用最强大的武器以来，各国一直在秘密研制大量的武器，在各种战争形式中打击对手的创造力和能力都得到了极大的提升，这都在以往战争中体现了出来。战争的种类比人们想象的更多，而且在每一种战争中，武器系统比任何人知道的都要多。核战争固然是一个可怕的前景，但我也听说生物战、网络战、化学战、太空战及其他战争同样可怕。许多战争形式还未经测试，因此它们存在很多不确定性。
不过我们确知的是，整体而言，美国和中国在东海和南海的地缘政治斗争正在军事上升级，因为双方都在考验对方的极限。目前中国在东海和南海的军事力量比美国强大，所以美国可能会在该地区战败，但美国在全球范围内总体上更强大，因而可能会在一场更大规模的战争中“获胜”。但更大规模的战争太过复杂，因而难以想象，因为有大量未知因素，包括其他国家在这种情况下会如何行动，以及存在着哪些秘密军事技术。大多数知情人士的唯一共识是，这样一场战争将会超乎想象的可怕。
同样值得注意的是，尤其是在过去10年，中国的军事实力与其他方面一样，以极快的速度显著提高。如果中国的经济和技术进步速度在未来继续超过美国，那么未来的提高速度将会更快。一些人预测，中国可能在5~10年内取得广泛的军事优势。对此我不能确定。
就潜在的军事冲突地点而言，台海、东海、南海和朝鲜是最热门的地区，印度和越南次之（原因此处不赘述）。
假如美国和中国之间发生一场大规模热战，它将包括之前提到的所有类型的战争，以及更多类型的战争，以最激烈的方式展开，因为在生死之战中，双方都将倾尽全力，自古以来其他国家都是这么做的。这将是第三次世界大战，造成的死亡人数可能也会远多于二战；由于战争科技的进步，二战造成的死亡人数远多于一战。
代理人战争也是其中的一部分，应当受到关注，因为代理人战争能非常有效地削弱一个世界领先大国的实力和全球影响力。
就战争的时机而言，我牢记着这样的原则：当国家出现严重的内部混乱时，这是敌对国家积极利用其弱点的合适时机。例如，20世纪30年代，当中国因持续的内战而分裂和疲惫时，日本采取了入侵中国的行动。
历史告诉我们，当出现领导层换届和/或领导软弱的情况，同时又存在大规模内部冲突时，敌人发动进攻的风险就应该被视为有所提高。因为时间在中国这边，所以如果战争发生的话，那么较晚发生有利于中国（5~10年后中国可能会变得更强大和自给自足），而较早发生则有利于美国。
下文补充讲述两种类型的战争：文化战以及自我交战的战争。文化战将影响双方会如何处理这些情况，包括双方宁死也不愿放弃的东西。自我交战的战争将决定我们的效率，并且会在一些重要方面影响我们的实力强弱，这些方面我们在第1章中探讨过。
文化战 人们彼此如何相处，是决定他们将如何应对共同面临的情况的最重要因素，而他们所拥有的文化，是决定他们彼此如何相处的最重要因素。中国人和美国人分别最重视什么，他们对人与人相处之道的看法，决定了在应对我们刚刚探讨过的冲突时，他们彼此将如何对待。因为美国人和中国人有不同的价值观和文化规范，他们会为之战斗，为之牺牲，所以我们要想和平解决我们的分歧，双方就必须理解这些分歧是什么，如何妥善处理这些分歧。
如前所述，中国文化促使其领导人和社会以自上而下的方式进行大多数决策，奉行高标准的文明举止，认为集体利益高于个人利益，要求每个人知道自己的角色以及如何好好扮演角色。他们还寻求“无产阶级统治”，通俗地说，这意味着机会和回报的广泛分配。相反，美国文化促使其领导人自下而上地治理国家，要求高水平的个人自由，崇尚个人主义而非集体主义，赞赏革命性的思考和行为，不因人的地位而是因人的想法的质量而尊敬人。这些核心文化价值观决定了每个国家选择的经济和政治制度的类型。
需要说明的是，这些差异在日常生活中并不是泾渭分明，相对于美国人和中国人共同持有的很多信念来说通常并不是很重要，也不是所有中国人和美国人都有这些差异。但这些文化差异潜移默化地影响着几乎所有事情，在发生巨大冲突的时期，这些差异是决定性差异，决定了双方是战斗还是和平解决争端。中国人和美国人之间的主要挑战来自他们中的一些人没有理解和体谅对方的价值观与行事方式，不允许对方做他们觉得最好的事。这些文化差异有些很小，有些则很重要，以至很多人愿意为之战斗牺牲。例如，大多数美国人信奉“不自由，毋宁死”，而对中国人来说，个人自由远不如集体稳定重要。
中国的传统文化使中国人较易接受政府确定的方向，美国的文化则使美国人愿意就要做什么与政府展开对抗。同样，因为文化倾向不同，所以当被告知面对新冠病毒必须戴口罩时，美国人和中国人会做出不同的反应，中国人听从指导而美国人不听从，又会带来进一步的影响，包括发病人数、死亡人数、经济影响等。受这些由文化决定的对待问题的差异影响，中国人和美国人对很多东西会做出不同反应，如信息隐私、言论自由、媒体自由等，最终使得两国社会的运行方式有很多不同。在选择领导人方面，大多数中国人认为，让有才能、明智的领导人挑选领导人，比在一人一票的基础上让大众挑选领导人要好。很多中国人认为，大众会一时兴起地选择领导人，不是根据自身利益，而是根据候选人为了赢得支持会给他们什么来做决定。同时，中国人认为，就像柏拉图认为的和许多国家所发生的那样，在情况非常差的时期，随着人们围绕不同的政策方向展开争斗，而不是支持坚强能干的领导人，民主国家容易陷入功能失调的无政府状态。
美国和中国的经济和政治制度是不同的，这是因为两国存在历史差异，以及历史差异导致的文化差异。经济学中有两种不同的观点，其中经典左派的观点是支持政府拥有生产资料、支持穷人、支持财富再分配等，中国人称之为社会主义；经典右派的观点是支持私人拥有生产资料、支持系统中的获胜者、支持极为有限的财富再分配等。这两种观点在中国和世界其他地方一样存在，而且所有社会里都存在从一种观点到另一种观点的变化。这些“左”与“右”的倾向似乎在更大程度上是围绕革命性趋势的大周期波动，而不是不断演化的核心价值观。大多数博学的历史观察者得出的结论是，不能说任何一个体系总是好的或者总是不好的。怎么做效果最好取决于(a)环境和(b)运用这些系统的人将如何彼此对待。没有一个系统能够持续良好运行，事实上，所有系统都将崩溃。持续良好运行的前提是系统中的人超越个体意愿尊重系统，系统有足够的灵活性来适应时代而不崩溃。
我认为对待问题的不同文化思路各有利弊，我也不是想探讨这些决策体系的相对优越性，而是想表达：美国和中国的决定性文化差异都是根深蒂固的。我想说明双方都有理由，并想帮助美国人和中国人通过对方的视角看问题。最重要的是，我想让大家明白我们面临这样的抉择：是接受、容忍甚至尊重对方有权做出符合自身利益的决定，还是让中国人和美国人为他们认为的不可妥协的东西争斗到底？
我认为需要认识和接受的要点是，中国人和美国人有不同的价值观，会为自己做出不同的选择，而非对方所希望的。在我看来，强迫其他国家的人去做他们坚信不好的事，是非常困难的、不合适的、几乎不可能的。美国对中国施压的能力和中国对美国施压的能力，将取决于两国的相对实力。
虽然我只是探讨了中美战争问题，分享了我所知道的东西，这只是我需要了解的东西中的很小一部分，但我想提醒读者，这些战争比一对一的冲突复杂得多。这些战争就像多维象棋，因为其涉及许多方面，牵涉许多国家。例如，当我考虑中美关系时，我必须超越双边关系的层面，考虑在许多重要层面上的多边关系，例如与亚洲、欧洲和中东所有重要国家和私营部门的关系，以及这些国家与其他国家之间的重要关系，等等。换言之，为了思考中美关系，我必须思考沙特阿拉伯与美国的关系以及沙特阿拉伯与中国的关系，为此我又必须思考在所有重要的方面沙特阿拉伯和伊朗的关系、沙特阿拉伯和以色列的关系、沙特阿拉伯和埃及的关系，以及许多其他关系，再加上其他类似的关系。没有一台好的计算机和大量数据的帮助，就不可能跟踪更不可能理解事态的发展状况。这超出了我的能力范围，而且坦率地说，当我和世界领导人交谈时，我发现他们对这盘多维棋局中其他人的真实想法知之甚少，这让我震惊。
爆发不必要战争的风险 如我在第6章中解释的，愚蠢的战争往往因针锋相对的升级过程而发生，在这样的过程中，对敌方哪怕是小的举动做出回应都要比被视为软弱更重要，特别是当双方并不真正理解对方的动机时。历史告诉我们，对正在衰落的帝国来说，这尤其是一个问题，衰落的帝国倾向于投入不符合逻辑的战斗，因为任何撤退都会被视为失败。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 01D</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01d/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01d/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day29 【长周期认知补充（十一）】 8-12章介绍了荷兰、英国、美国、中国这4个历史上不同阶段的主要国家，其大周期的兴衰历程。而第13章则聚焦当下中美日益激烈的竞争与冲突，分析几种不同类型战争（贸易/经济战、技术战、地缘政治战、资本战、军事战）目前的发展程度以及恶化的可能。
在阅读时我们应注意到这本书是19、20年写的，可以结合现如今的情势来回看作者的观点与推测，并做出自己的判断。
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》第13章“中美关系和战争”。
【由于内容较多，将拆分两部分内容，今天是part1】
本章讨论美国和中国目前的地位及其对中美关系的意义，因为美国和中国现在在不少领域都是竞争对手，两国在这些领域都处于“冲突”或“战争”之中。我们将历史上反复发生的事件作为背景，并应用我们从这些案例中总结出的永恒普适原则。我将研究人们可能会考虑的各种可能性，但不会预测未来会是什么样子。除了叙述事实，我还会分享一些观点（也就是我的一些不确定的推测）。
本章主要探讨中美关系，但事实上，宏观投资者和全球决策者进行的博弈就像多维国际象棋，需要每个玩家考虑许多个位置，以及同样在进行这场博弈的一系列关键玩家（即国家）可能的布子，因为每个玩家都有很多考虑（经济、政治、军事考虑等），它们必须权衡这些因素才能把棋下好。目前这场多维棋局中的其他相关博弈者包括俄罗斯、日本、印度、其他亚洲国家、澳大利亚和欧洲国家，各国都有许多考虑和因素，这些考虑和因素将决定它们的行动。
美国和中国的现状 在我看来，命运和大周期规律将中美两国及其领导人置于目前的境地。在这些力量的作用下，美国经历了多个成功周期相互强化的时期。这些成功周期引发了过度行为，导致一些领域出现疲弱。在同样的力量作用下，中国经历了大衰退周期，陷入困境，这促使中国进行大变革，迎来当前相互强化的上行周期。因此，基于所有常见的原因，目前似乎美国正在衰落，中国正在崛起。
债务周期运行机制下：
因为美国在全球取得了巨大成功，美元成为世界主要储备货币，这使美国可以从全球其他地区（包括中国）过度借债。而过度借债使美国对其他国家（包括中国）大量欠债，将自己置于弱势地位，欠其他国家（包括中国）许多钱。
其他国家也处于弱势地位，因为它们持有一个重债国的债务，而这个重债国还在快速增加债务。并且由于债务水平过高，该国政府需要快速举借新债，但无法通过硬通货来支付，而不得不进行债务货币化，通过印钞为政府赤字融资，最终使得向债权国支付的实际利率明显低于零。美国目前处于典型的长期债务周期的后期阶段。
而由于典型的储备货币周期，中国希望大量积蓄世界储备货币，便大量借钱给美国，而美国需要大量借钱。这将中国和美国置于大债权国—大债务国的尴尬关系中，而同时中美之间正在发生各种争斗。
财富周期运行机制下：
特别是资本主义制度，使美国通过激励引导和资源投入取得了巨大进步，获取了巨额财富，最终出现贫富悬殊。贫富悬殊正在引发冲突，威胁国内秩序，也威胁到美国保持强大所必需的生产力。
正当美国崛起时，中国面临典型的财政崩溃，债务和资金缺陷、国内冲突以及与外国冲突，致使它进入大周期的财政崩溃。正是这些极端恶劣的处境促使中国进行大变革，最终建立激励机制，采用市场方式。这些举措使中国取得长足进展，获得大量财富，也造成了令人日益担忧的贫富悬殊。
全球权力周期运行机制下：
现在美国在70多个国家建有军事基地，捍卫美国主导的世界秩序，尽管这样做不划算，并已将美国置于不利地位。举个例子，因二战中美军赢得了太平洋战争，所以美国，而不是任何其他国家，只得二选一：要么“保卫”台湾来捍卫自身地位和现行世界秩序，要么撤退让位。
历史表明，所有国家的成功都依靠不断加强自身实力，避免导致衰落的过度行为。真正成功的国家能够在200~300年中持续发展实力。但没有任何国家可以永远这样做。
迄今为止，我们考察了过去500年的历史，尤其关注主要储备货币国家（荷兰、英国和美国）的兴衰周期，并简要回顾了过去1 400年里的中华帝国史，再回到现在。我们的目标是从宏观角度分析目前局势，找出事态发展的因果关系，以便更好地了解当前形势。现在，我们需要进一步细化，详尽研究目前的态势，同时把握大势。近距离观察时，许多事件（如华为、美国制裁香港、领事馆关闭、战舰调动、前所未有的货币政策、政治争斗、社会冲突等）回想起来似乎不大，但现在显得大得多。这些事件每天像雪片般飞来，哪怕解析其中的一件事都需要整章篇幅，所以我不会在此赘述，只是简要讨论主要问题。
历史告诉我们有五大类型的战争：(1)贸易/经济战，(2)技术战，(3)地缘政治战，(4)资本战，(5)军事战。我再加上两种，(6)文化战，(7)自我交战的战争。所有明智的人都希望这些“战争”未曾发生，而是进行合作。但是，我们必须从实际出发，承认其存在，研究历史案例，了解其实际演变过程，以便思考未来最可能发生的情况和妥善的处理方式。
目前，上述战争在不同程度上发生，它们不应被误认为是个别冲突，而应被视为相互关联的冲突，是更大的不断演变的冲突的延伸。在观察这些冲突的演变过程时，我们需要考察和试图理解各自的战略目标。例如，他们是想要加快冲突（一些美国人认为加快冲突对美国最有利，因为中国的发展速度更快，因而时间越久对中国越有利）还是想要缓和冲突（因为他们认为若没有战争自己会过得更好）？为避免这些冲突升级失控，对两国决策者都很重要的是，需要搞清哪些“红线”和“绊线”是冲突严重性改变的信号。
现在我们从历史教训及其提供的原则的角度，考察一下这些战争。
贸易/经济战 就像所有战争一样，贸易战可以从礼貌的纠纷演变成致命的冲突，这取决于双方想走到何种地步。
迄今为止，中美贸易战尚未发展到极其严重的地步。目前有加征关税、限制进口等典型举措，这是其他类似冲突时期反复出现的情况（如1930年的《斯穆特—霍利关税法》）。双方已经进行了贸易谈判，谈判成果反映在2019年达成的一份非常有限的“第一阶段”贸易协议中，这份协议得到了初步执行。我们看到，这场“谈判”是对彼此实力的考验，而不是依靠全球法律和法官（如世界贸易组织）形成公正的解决方案。所有这些战争都将以实力较量的方式展开。大的问题是双方将在多大程度上以何种方式较量实力。
除了贸易争端，美国对中国经济政策有三点经济方面的主要批评。
1.中国政府奉行一系列不断演变的干预主义政策和做法，以限制进口商品、服务和企业的市场准入，通过不公平操作来保护本国产业。
2.中国为本国产业提供大量政府引导、资源和监管支持，最突出的是旨在从外国公司获取先进技术的政策，尤其是在敏感行业。
3.中国窃取知识产权，据认为一些窃取行为是国家资助的，而另一些则不在政府直接管控之下。
总的来说，美国对上述情况的回应是，试图改变中国人的做法和以彼之道还施彼身。美国人不会承认自己的不良行为（如窃取知识产权），否则，在公共关系方面就需要付出过高代价。在寻求支持者时，所有决策者都想显得像正义之师的领袖，率军打击做坏事的邪恶敌军。这是赢得民众支持的最有效方式。因此，双方都指责对方在做坏事，却不披露自己的类似行为。
​我认为我们已经看到了结果最好的贸易协定，这场战争恶化的风险大于事态改善的可能性，我们不会看到拜登政府在短期内对条约或关税做出任何改变。无论其最终采取什么做法，都将对美国人和中国人对大周期命运的应对产生重大影响，这些命运正在展开过程之中。目前的情况是，美国两党都认为要对中国采取强硬态度，这也许是两党唯一的共识。多么强硬，以什么方式表现这种强硬，中国将对这种强硬做出何种反应，目前都不清楚。
这场战争将会如何恶化？ 一般来说，贸易/经济战最危险的举动是，一方切断另一方的必需品进口。第6章中阐述的二战前夕美国和日本的案例，对中美关系现状有所启示，因为地理态势和所涉问题是相似的。
【第6章提到日本原本并未想向美国直接开战，因为实力差距悬殊。但后来美国发起大规模经济制裁，冻结日本在美的所有资产、限制向日本运输钢铁运输、禁止向日本出口石油和天然气。这些措施切断了日本3/4的贸易和80%的石油资源。日本计算出石油将在两年后耗尽。这促使日本在退让和袭击美国之间进行抉择。1941年12月7—8日，日本对驻守在菲律宾和珍珠港的美军发动了联合袭击。这标志着二战在太平洋地区打响，使美国也卷入了欧洲的战争。】
例如，如果美国切断中国从美国或其他国家进口石油、其他必需品、技术和/或其他必要的进口，那么这将是清晰明显的战争升级信号。同样，中国升级战争的方式是，切断通用汽车（该公司在中国的销售量高于美国）、苹果等公司的业务，或者切断美国进口稀土，稀土是生产许多高科技产品、汽车引擎和国防系统所必需的。
我不是说这样的行动将会发生，但我想明确一点：任何一方采取切断必要进口的行动，都标志着局势的严重升级，可能导致更严重的冲突。如果这种情况没有发生，局势就会按照正常情况发展，中美的国际收支平衡状况将主要根据各国竞争力的变化而变化。
出于这些原因，两国，尤其是中国，开始进一步转向国内生产和“脱钩”。正如习近平所述，当今世界正经历百年未有之大变局，在当前保护主义上升、世界经济低迷、全球市场萎缩的外部环境下，我们必须充分发挥国内超大规模市场优势。在过去的40年里，中国已经获取了这一能力。在接下来的5年里，我们应该会看到两国对彼此的依赖程度降低。在接下来的5~10年里，中国会以比美国快得多的速度，降低对可能被切断的外部供给的依赖。
技术战 技术战要比贸易/经济战严重得多，因为谁能赢得技术战，谁就也可能赢得军事战和其他方面的战争。
目前，美国和中国是世界大型科技行业的主导力量，而这些大型科技行业是朝阳产业。中国的科技业迅速发展，为中国人提供服务，在国际市场上也变得有竞争力。与此同时，在技术上，中国仍然高度依赖美国和其他国家。因此，美国很容易受到中国技术日益发展和竞争力提高的影响，中国很容易受到美国或其他国家切断关键技术的影响。
总的来说，目前美国的技术能力领先，但各类技术领域的领先程度不同，且正在失去领先地位。
比如，美国在先进的人工智能芯片开发方面领先，但在5G（第五代移动通信技术）方面落后。以下数据粗略地反映了这一点：美国科技公司的总市值约为中国的4倍。这一数据低估了中国的相对实力，因为它不包括一些大型民营企业（如华为和蚂蚁集团）和非企业机构（如政府）的技术发展，而中国这些机构的规模大于美国。中国最大的上市科技公司（腾讯和阿里巴巴）已是全球第七大和第八大科技公司，仅次于美国最大的一些科技股“FAAMG”（脸书、苹果、亚马逊、微软、谷歌）。中国目前在一些最重要的技术领域领先。例如，中国拥有40%的世界最大民用超级计算机，在人工智能/大数据竞赛和量子计算/加密/通信竞赛的一些方面领先。中国在其他科技领域也有类似的领先优势，比如，在金融科技领域，中国的电子商务交易和移动支付的交易金额目前位居世界首位，远远超过美国。可能中国还在秘密开发一些技术，甚至情报最灵通的美国情报机构对此也不了解。
中国可能会比美国更快地提高技术和（受益于这些技术的）决策质量。因为大数据+大型人工智能+大型计算=卓越决策。中国的人均数据收集量远远高于美国（而且人口是美国的4倍多）。中国还大量投资于人工智能和大型计算领域，使其发挥最大作用。中国投入这些领域和其他技术领域的资源比美国多得多。在资金投入方面，风险投资家和政府正在向中国技术开发者提供几乎上不封顶的资金。在提供人才方面，中国从事科技工作的STEM专业的大学毕业生大约是美国的8倍。美国在整体技术上处于领先地位（尽管在某些领域落后），当然也有一些新的大型创新中心，其大多在顶级大学和大型科技公司。虽然美国仍然具有竞争力，但其相对优势正在下降，因为中国的技术创新能力正在加速提高。
为了抵抗这些技术威胁，美国不时做出回应，阻止中国公司（如华为）在美国经营，削弱中国公司的国际业务，通过制裁阻止中国公司获得生产所需的物品，这可能损害中国公司的生存能力。总之，两国科技正在脱钩，这是中美在更大范围内脱钩的一个方面，这将对5年后的世界产生巨大影响。
技术战将会如何恶化？ 目前美国拥有技术优势（尽管优势在快速缩小）。因此，中国目前高度依赖从美国和美国可以影响的其他国家的技术进口。这对中国意味着一个巨大的脆弱性，也是美国的一个强大武器。这一局面最明显地存在于尖端半导体领域，尽管在其他技术领域也存在。全球领先芯片制造商台积电的举动是许多值得关注的动向之一，尤其是因为该公司位于中国台湾地区。台湾地区为大陆及全世界提供所需的芯片，并受美国影响。中国的健康发展依赖于很多这些技术的进口，而美国的健康发展对从中国进口的依赖度要小得多。如果美国切断中国获得关键技术的渠道，就预示着真实战争的风险大幅上升。另一方面，如果当前态势持续下去，那么在5~10年的时间里，中国将会在技术上比美国更不依赖外界，届时我们会看到这些技术进一步脱钩。相关局面每天都在变化，保持对其了解至关重要。
地缘政治战 中国最大的问题可能是主权问题，特别是涉及中国台湾、香港、东海和南海的主权问题。除此之外是一些具有战略经济重要性的区域，如中国“一带一路”倡议的沿线国家。
我们可以想象，19世纪遭受“百年屈辱”和外国“蛮夷”入侵的历史让中国直到今天都有强烈的要求：在本国境内拥有绝对主权，收回被掠夺的中国领土（例如台湾和香港），绝不再虚弱到被外国列强摆布的地步。中国渴望拥有主权和保持独特行事方式（即文化），因此拒绝美国干涉中国内政。中国人认为，他们必须拥有主权，并能根据本国的国情，以自己认为的最好方式处理事物，这是神圣不可侵犯的。在主权问题上，他们还表示，他们有理由相信，美国想在有机会的时候推翻中国政府（即中国共产党），这也是不能容忍的。这些是最大的生存威胁，我相信中国人会不惜一切来挫败这些威胁，所以美国要想避免一场热战，在与中国打交道时，就需要保持谨慎。我相信，对于不涉及主权的问题，中国希望通过非暴力手段来施加影响，避免热战。
台湾问题可能是最危险的主权问题。许多中国人认为，当美国向中国台湾地区出售F16战机和其他武器装备时，美国一点儿也不像是要促进实现中国的和平统一。所以他们认为，只有中国拥有了对抗美国的实力，才能期待美国在面对更强大的中国时能明智地停止干涉中国内政，从而能确保中国的安全和统一。据我了解，中国已经增强在该地区的军事力量。此外，中国可能会以更快的速度增强军力，但发出“相互保证毁灭”的威慑依然是最可能出现的情况。所以，正如我之前提到的，如果“台海危机”再次出现，那么我会非常担心。美国会为台湾而出击吗？这一点不能确定。如果美国不出击，那么这对中国来说将是巨大的地缘政治胜利，对美国来说将是巨大的耻辱。这将标志着美国在太平洋及其他地区的势力衰落，就像英国丢失苏伊士运河标志着大英帝国在中东及其他地方的终结一样。其影响将远远超出这些损失。例如在英国的案例中，苏伊士运河事件标志着英镑作为世界储备货币的终结。
我相信中国绝不希望与美国发生热战，也不希望强行控制其他国家（其希望尽其所能保持自己的面貌并影响本地区的国家）。我知道中国人意识到了一场热战有多可怕，他们担心重蹈一战的覆辙，无意间陷入战争。如果可能选择合作关系，他们就会更希望建立合作关系。我怀疑他们会乐意将世界划分为不同的势力范围。但中国人仍然有自己的“红线”（即能够做出妥协的限度，一旦越过就会导致一场热战）。
至于在全球的影响力，对美国和中国来说，都有一些地区至关重要，这主要基于邻近性（它们最关心距离自己最近的国家和地区）和/或能否获取必需资源（例如，它们最关心能否持续获取重要矿产和关键技术），以及出口市场（相对次要）。对中国人来说，最重要的区域首先是中国领土内的区域，其次是与中国接壤的区域（如东海和南海）和处于关键供应通道的地区（如“一带一路”沿线国家）或关键进口品的供应国，再次是能够成为合作伙伴的、具有经济或战略重要性的其他国家。
近年来，中国明显扩大了在这些具有战略重要性国家的活动，特别是“一带一路”沿线国家、资源丰富的发展中国家，以及一些发达国家。这对地缘政治关系有巨大影响。这些活动具有经济效益，包括对目标国增加投资（例如发放贷款、购买资产、建设道路和体育馆等基础设施），而美国正在减少对这些国家的投入。这场经济全球化的波及面极广，大多数国家不得不认真考虑相关政策。
一般来说，中国人似乎希望与大多数非竞争对手国家建立和平共处关系。为了应对这些不断变化的环境，大多数国家在不同程度上纠结于这样一个问题：是与美国结盟更好，还是向中国靠拢更好？那些与中美距离最近的国家，最需要考虑这个问题。与世界各地的一些领导人交谈时，我反复听到这样的说法：经济和军事是最重要的考虑因素。他们几乎都表示，如果基于经济做出选择，他们就会选择中国，因为中国对他们的经济（在贸易和资本流动方面）更重要；而如果基于军事支持做出选择，美国就有优势，但最大的问题是，美国是否会在他们需要时提供军事保护。大多数人怀疑美国会这么做，亚太地区的一些领导人则质疑，美国能否打赢。
未来5~10年，除了其他领域逐步脱钩，我们还将看到哪些国家与中国结盟，哪些国家与美国结盟。除了财力和军事实力，中国和美国与其他国家的互动方式（即如何利用软实力）也将影响这些联盟的组建。风格和价值观会起作用。这些联盟的未来格局值得关注，因为纵观历史，最强大的国家通常会被自身实力较弱但组成更强大的联盟击垮。
最值得关注的也许是中国和俄罗斯之间的有趣关系。自1945年世界新秩序开始以来，在中国、苏联/俄罗斯、美国三国中间，一直是其中的两国结盟，以削弱或压倒另一国。俄罗斯和中国都有很多对方需要的东西（中国从俄罗斯获得自然资源和军事装备，中国为俄罗斯提供融资）。此外，由于俄罗斯的军事力量强大，它会是一个很好的军事盟友。通过观察这些国家在一些问题（如是否允许华为进入美国）上是站在美国还是中国一边，我们可以看到上述国家联盟的格局。
​除了国际政治风险和机遇，两国当然还存在巨大的国内政治风险和机遇。比如美国两党在争夺政府控制权，而且不可避免地会出现领导人的变动，这将导致政策变化。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 week4</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week4/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week4/</guid>
      <description>
        
          
            永远不要忘了当初为什么出发：踏进认知的伟大航路
【第四周感受：长久地保持自身良好的状态并持续输入与输出，是一件不容易的事情。继续修炼啦～】
【长周期认知补充 N则】
参考内容节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》（瑞·达利欧）。
认知 016、认知 017、认知 018
继续承接之前的内容：
- 深入解析内部秩序与混乱周期的六个阶段
3.出现和平与繁荣
4.支出和债务严重过度，贫富差距和政治分歧扩大
5.财政状况糟糕，冲突激烈
6.出现内战/革命
认知 019
介绍三大周期中的“外部秩序与混乱周期”：
1.外部秩序与内部秩序的区别；
2.国家之间的斗争主要有5种类别：贸易/经济战、技术战、地缘政治战、资本战和军事战；
3.国内实力/财力在国际军事抗衡中的重要性；
4.妥善处理分歧、实现双赢的关键是：从对手的角度考虑切身利益并传达出自己的底线；
5.获取权力、尊重权力、明智地运用权力、避免不必要的权利；
6.知道什么时候该隐藏实力、什么时候该展示实力，利用恰当的时机达成自己想要的目的。
认知 01A
主要内容：
1.经济/资本战的常见战术；
2.热战中的战时经济政策、股市情况、财富再分配与个人财富保护。
认知 01B
主要内容：
1.驱动市场的4个决定因素：经济增长、通胀、风险溢价和折现率；
2.三大投资风险：投资组合将无法提供支出所需的回报，投资组合将面临破产，以及很大一部分财富会被收走（例如，通过高税收）；
3.对于大周期的整体格局，大多数投资者看到的只是异常幸运的和平与繁荣时期，所以让我们一起回顾下那些萧条冲突的时期，以作警示；
4.回顾资本市场大周期，看金融财富与实物财富价值的此起彼伏。以及通过考察100年间债权收益率与现金利率的变动水平，来看当今投资。
认知 01C
书中的第二部分，回顾了过去500年三大主要储备货币国家（荷兰、英国、美国）的兴衰历程。并以它们作为例证，讲述之前提过的：
- 财富和权力的8个决定因素
(1)教育，(2)竞争力，(3)创新和技术，(4)经济产出，(5)世界贸易份额，(6)军事实力，(7)金融中心实力，(8)储备货币地位。
- 内部秩序与混乱周期的六个阶段
我们跟着作者回顾了500年世界发展史【请自行阅读第8-11章】，在一遍又一遍轮回中，加深对于周期的认知与识别。这一篇内容主要是回头贴上第一章的总结内容。在看了每一大国阶段的详细分析后，再去看总结才有了更深的体悟。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 01C</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01c/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01c/</guid>
      <description>
        
          
            #认知之旅 day28
【长周期认知补充（十）】
书中的第二部分，回顾了过去500年三大主要储备货币国家（荷兰、英国、美国）的兴衰历程。并以它们作为例证，讲述之前提过的：
- 财富和权力的8个决定因素
(1)教育，(2)竞争力，(3)创新和技术，(4)经济产出，(5)世界贸易份额，(6)军事实力，(7)金融中心实力，(8)储备货币地位。
- 内部秩序与混乱周期的六个阶段
1.新秩序开始，新领导层巩固权力
2.资源配置体系与政府官僚机构建立和完善
3.出现和平与繁荣
4.支出和债务严重过度，贫富差距和政治分歧扩大
5.财政状况糟糕，冲突激烈
6.出现内战/革命
然后再回到第一阶段，整个周期循环往复。
我们跟着作者回顾了500年世界发展史【请自行阅读第8-11章】，在一遍又一遍轮回中，加深对于周期的认知与识别。今天这一篇认知之旅，主要是回头贴上第一章的总结内容。在看了每一大国阶段的详细分析后，再去看总结才有了更深的体悟。
当然在阅读的时候我们也要留意：1）作者在构建模型时，为了从全局着眼、看清一般规律，而放弃了一些细节。因此当面对局部分析时，我们需要结合更多历史知识更加精细地推断。2）任何模型指标的提取构建都有一定的主观性，然后再主观地寻找匹配的因果关系加以佐证。当我们学习他人的模型、看他人的分析报告时，也要保留质疑的态度，去发现解释力不足的地方、然后尝试改进与完善。
以下参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》第1章。
下图显示过去500年里11个主要国家的相对财富和权力。
我们仔细研究后会发现，较粗的四条线代表四个最重要的国家：荷兰、英国、美国和中国。三个国家持有了最近的三种储备货币——当前是美元，之前是英镑，再之前是荷兰盾。将中国纳入最主要国家的原因是，中国已成为世界第二大国家，它在大约1850年以前的大部分时间里一直很强大。
以下简述上图反映的情况：
• 中国曾经在几百年里一直占据主导地位（在经济和其他领域一直领先于欧洲），不过从19世纪的第一个十年开始急剧衰落；
• 荷兰作为一个相对很小的国家，在17世纪的第一个十年成为世界储备货币帝国；
• 英国的发展轨迹与荷兰类似，在19世纪的第一个十年达到鼎盛；
• 最后，美国崛起，在过去150年里成为世界超级大国，不过其主导地位在二战期间和战后尤为显著；
• 当前，随着中国再次崛起，美国的主导地位相对下降。
下图显示在我研究的所有国家中每项实力指标的平均水平，主要权重集中在最近的三个储备货币国家（即美国、英国和荷兰）。
上图中的曲线清楚地显示出国家兴衰的原因和过程。我们可以看到，提高教育实力可以推进创新和技术，进而扩大世界贸易份额和军事实力，增加经济产出，建设世界领先的金融中心，在一定时期之后，构建起作为储备货币的货币体系。我们还可以看到，在相当长的时间里，其中大部分决定因素保持强劲，之后依据类似的次序跌落。世界储备货币就像世界通用语言一样，往往在国家开始衰落后仍然存在，由于人们已经习惯于使用这种货币，货币存在的时间通常长于国家实力持续的时间。
我将这种具有周期性和相关性的上行或下行变化称为大周期。从总体上看，我们可以将国家兴衰分为三个阶段：
​上升阶段：
上升阶段是新秩序建立之后的繁荣建设时期。在这个阶段，国家的基本面较为强劲，因为(a)债务水平相对较低，(b)财富、价值观和政治差距相对较小，(c)人们通过有效合作来创造繁荣，(d)具备良好的教育和基础设施，(e)拥有强有力且有能力的领导者，(f)一个或多个世界主要大国主导着和平的世界秩序，进而发展到……
​顶部阶段：
顶部阶段以各种形式的过度状况为特征：(a)高负债，(b)财富、价值观和政治差距巨大，(c)教育水平和基础设施不断下滑，(d)国家内部不同群体之间发生冲突，(e)过度扩张的国家受到新兴对手的挑战，引发国家之间的争斗，这导致……
​下跌阶段：
这是一个痛苦的阶段，充满各种争斗和结构性重组，从而导致严重冲突和巨大变革，推动内部和外部新秩序的建立，为下一个新秩序和繁荣建设时期埋下了种子。
现在我们来更详细地考察每个阶段。
​上升阶段​ 进入上升阶段的条件是……
• ……足够强大且有能力的领导者获取权力，设计一个出色的系统，使国家获取更多的财富和权力。我们通过历史上的伟大国家可以看出，这一系统通常涉及……
• ……强大的教育实力，这里所说的教育实力既包括传授知识和技能，也包括培养……
• ……坚韧的性格、良好的修养和职业道德。这些品格通常是在家庭、学校和/或宗教机构培养的。这些品格使人们尊重社会规则、法制和秩序，使国家减少腐败行为，有效地鼓励人们融洽合作来提高生产率。一个国家在这些方面做得越好，就越可能从生产基础产品转向……
• ……创新和发明新科技。例如，荷兰人很有创造力，在鼎盛时期，荷兰的发明占世界主要发明的1/4。其中之一是发明造船术。造出的船能够开到世界各地搜集大量财富。荷兰人还发明了我们所知的资本主义。推进发明通常需要具备……
• ……对全球最佳思维的开放态度，从而学习最佳的行事方式，而且……
• ……劳动者、政府和军队之间通力合作。
上述这一切的结果是，一个国家……
• ……变得更有效率，并且……
• ……在全球市场更有竞争力，这表现为……
• ……全球贸易份额不断增长。你通过当前情况可以看到，美国和中国的经济产出和全球贸易份额几乎旗鼓相当。
• 随着一个国家的国际贸易增多，它需要保护自己的贸易路线和海外利益，做好自卫准备，所以必须发展强大的军事实力。
如果进行顺利，这一良性循环就会推动……
• ……收入强劲增长，从而可投资于……
• ……基础设施、教育和研发。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 01B</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01b/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01b/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day27 【长周期认知补充（九）】
主要内容：
1.驱动市场的4个决定因素：经济增长、通胀、风险溢价和折现率；
2.三大投资风险：投资组合将无法提供支出所需的回报，投资组合将面临破产，以及很大一部分财富会被收走（例如，通过高税收）；
3.对于大周期的整体格局，大多数投资者看到的只是异常幸运的和平与繁荣时期，所以让我们一起回顾下那些萧条冲突的时期，以作警示；
4.回顾资本市场大周期，看金融财富与实物财富价值的此起彼伏。以及通过考察100年间债权收益率与现金利率的变动水平，来看当今投资。
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》“第七章 从大周期的角度思考投资”。
（一）所有市场都是由以下4个决定因素驱动的：经济增长、通胀、风险溢价和折现率。
这是因为所有的投资都是以当前的一次性支付换取未来的支付。这些未来的现金支付取决于经济增长、通胀、风险溢价（即投资者相对于持有现金所愿承担的风险）和决定投资的当前价值（所谓的“现值”）的折现率。
这4个决定因素的变化驱动投资回报的变化。如果能知晓每个决定因素的未来形势，我就可以确定投资策略。这些认知告诉我如何把当前世界形势与当前市场形势联系起来，反之亦然。这些认知还告诉我如何平衡我的投资，使我的投资组合不受任何环境的影响，从而实现良好的分散化投资。
政府通过财政和货币政策影响这些因素。因此，政府目标与当前形势的相互作用成为周期的驱动因素。例如，如果经济增速过慢和通胀过低，央行就会创造更多的货币和信贷，由此产生购买力，拉动经济增长，通胀也会在一段时间后出现上升。如果央行限制货币和信贷供应，相反的情况就会发生：经济和通胀双双放缓。
为了影响市场回报和经济形势，中央政府与央行的职责有所不同。中央政府可以征税和支出，其决定政府资金的来源和去向，但不能创造货币和信贷。央行可以创造货币和信贷，但不能决定货币和信贷是否流入实体经济。中央政府和央行的这些行动影响商品、服务和投资资产的买卖，推动它们的价格上涨或下跌。
在我看来，每项投资都以自身的方式反映了这些驱动因素，从未来现金流的角度来看，这是合乎逻辑的。每一项投资资产都是一个投资组合的组成部分，而投资者面临的挑战是，如何根据这些驱动因素妥善地构建投资组合。例如，当经济增速高于预期时，在其他条件不变的情况下，股票价格将会上涨；而当经济增速和通胀率高于预期时，债券价格将会下跌。我的目标是，将这些基本因素纳入投资组合的战略决策中，基于当前和未来的世界形势（影响这4个决定因素），构建具有良好分散性和战术倾斜的投资组合。这些基本因素适用于国家、环境偏好、单个行业和公司等不同层面。下图显示将这一概念用于均衡配置投资组合的情况。通过这个视角，我可以考察当前形势的历史、市场的历史以及投资组合的表现。
（二）投资风险是无法赚取足够的钱来满足需求。大多数投资者面临的三大风险是，投资组合将无法提供支出所需的回报，投资组合将面临破产，以及很大一部分财富会被收走（例如，通过高税收）。
虽然前两种风险听起来类似，但实际上是不同的。因为有一种可能性是，虽然平均回报高于所需水平，但一个或多个时期出现了毁灭性的大幅亏损。
（三）从投资者的角度来看大周期的整体格局：大多数人看到的只是异常幸运的繁荣时期。
我的方法与大多数投资者不同，这主要有两个原因。首先，大多数投资者不会探究历史上的类似时期，他们认为历史和以往投资回报与自己基本上无关。其次，他们不会通过我刚才描述的视角来思考投资回报。我认为，这些视野给我和桥水公司带来了竞争优势，但采纳与否由你决定。
大多数投资者根据自己一生的经历做出预期。少数勤勉的投资者会回顾历史，查究20世纪50年代或60年代的决策规则。在我认识的投资者和高层经济决策者中（我认识很多出色的投资者和决策者），没有人深刻理解历史上发生的情况及其原因。大多数关注长期回报的投资者都认为，美国和英国的情况具有代表性（这两个国家均在两次世界大战中获胜）。这是因为二战中幸存下来的股市和债市寥寥无几，但这些国家和时期并不具有代表性，因为它们存在生存性偏好。如果你只考察美国和英国的回报，那么你只能看到异常幸运的国家的异常和平与繁荣时期，这是整个大周期的最佳阶段。忽视其他国家和其他时期将失之偏颇。
根据对大周期的理解进行逻辑推理，把视线往前推几十年，考察一下不同国家的不同情况，我们会得到极其不同的见解。接下来，我将讲述这些情况，因为我认为，你也应当有这样的历史视野。
在1945年之前的35年里，大多数国家的几乎所有财富都被摧毁或者没收。一些国家的许多资本家被杀害或监禁，因为当资本市场、资本主义以及旧秩序的其他方面失灵时，人们对资本家感到愤恨。我们从过去几个世纪的历史中可以看到，这种极端繁荣/极端萧条的周期经常发生。从资本和资本主义繁荣时期的正常周期（例如第二次工业革命时期、19世纪末20世纪初的镀金时代）进入过渡时期（例如，1900—1910年，内部冲突日益激化，国际财富和权力冲突不断升级），再进入严重冲突和经济萧条时期（类似于1910—1945年的情况）。我们还可以依据兴衰时期背后的因果关系推断，当前美国的情况更接近于周期后期的衰落和重组阶段，而不是周期早期的繁荣和建设阶段。
为了进行宏观分析，我想象自己回到1900年，考察从那以后，我的投资在每10年里的表现。为了进行这些研究，我选择了1900年以来的10个大国，略去了不太发达的国家（它们更容易出现不良结果）。事实上，所有这些国家都曾经是或可能成为伟大而富有的帝国。它们都是理想的投资之地，特别是如果投资者想要构建一个分散化投资组合的话。
在这10个国家中，有7个国家至少经历过一次几乎所有财富都全部消失。即使是那些没有经历过财富全部消失的国家，也经历了几个糟糕的10年，其资产回报几乎摧毁了它们的财务。另外，有两个强大的发达国家（德国和日本，在某些时期，人们很容易押注于它们会成为赢家），在两次世界大战中损失了几乎所有财富和许多生命。我看到许多其他国家也有类似的结果。美国和英国（以及其他一些国家）是少有的成功案例，但即便是这些国家也经历了巨额财富损失时期。
如果我没有考察1945年世界新秩序开始之前的这些投资回报，我就不会了解到这些毁灭性时期。如果我没有回顾500年前的世界历史，我就不会看到这种情况如何在世界各国反复发生。
下表详细显示主要国家中最糟糕的投资案例。美国没有出现在下表中，因为在投资上，美国不属于最糟糕的国家。美国、加拿大和澳大利亚是仅有的没有经历过持续损失期的国家。
我自然会思考，如果我生活在这些时期，那么我会如何应对这些情况。可以肯定的是，即便看到上述迹象，我也没有信心预测到如此糟糕的结果，如前所述，在10个国家中，有7个国家的财富全部消失。生活在20世纪第一个十年早期的人，即使往回看几十年，也预料不到这些事件的到来，因为从19世纪下半叶的形势来看，人们有很多理由感到乐观。
当今的人们往往认为，在一战爆发前的几年，战争的到来一定很容易预见到，但事实并非如此。在一战前的大约50年里，世界主要大国几乎没有发生冲突，世界经历了最伟大的创新和前所未有的生产率增长，由此创造了巨大的财富和繁荣。在一战之前的50年里，全球出口增长了好几倍，全球化达到新的高峰，各国之间的往来空前密切。美国、法国、德国、日本和奥匈帝国迅速崛起，技术进步突飞猛进。英国仍然在世界上占据主导地位。俄国正在迅速实现工业化。在上表（最差的投资经历）所示的国家中，只有中国明显处于下行态势。当时，欧洲大国之间的紧密联盟被视为维护和平与权力平衡的一种手段。1900年之前，除了财富差距和怨恨情绪日益加剧、债务变得极其庞大外，形势似乎一派大好。
1900—1914年，贫富悬殊和债务问题恶化，国际紧张局势加剧，导致我刚描述过的最差投资回报时期的到来。
但这比仅仅是糟糕的投资回报更糟糕。
此外，国家实施财富没收、强制性税收、资本管制和关闭市场等举措对财富产生了巨大的影响。如今，大多数投资者对这些事件并不了解，而且认为不太可信，因为即便往回看几十年，也了解不到这些情况。最严重的财富没收案例自然出现在以下时期：在经济恶化或发生战争的同时，贫富差距巨大和内部财富斗争激烈。
即使是战胜国（比如美国在两次世界大战中都是最大的赢家）的幸运投资者，也还会面临两个不利因素：市场时机和税收。
在大势不好时，大多数投资者在股价接近低点时卖出，因为他们需要现金，也出于恐慌。同样，当形势大好时，投资者通常在股价接近高点时买入，因为他们有充足的资金，蜂拥投入狂热的牛市中。因此，大多数投资者的回报率低于市场回报率。
（四）回顾资本市场大周期
我在稍前解释了典型债务和资本市场大周期的运行机制。需要强调的是，在周期的上行阶段，债务增加，金融财富和负债增速超过实物财富增速，最终，债务人无法兑现对未来支付的承诺（如现金、债券和股票）。这导致了“银行挤兑”型债务问题的出现。在这种情况下，央行不得不印钞，设法缓解债务违约和股市下跌的局面。央行印钞将导致货币贬值，使金融财富价值相对于实物财富价值下跌，直到金融资产的实际价值（经通胀调整后）低于实物资产的水平。这时，周期重新开始。这是一个非常简化的描述，但情况大致如此。在周期的下行阶段，金融资产相对于实物资产的实际回报处于负值，同时经济陷入困境，这是周期的反资本、反资本主义阶段，这种状况一直持续，直到到达另一个极端。
这个周期反映在下面两图中。第一张图显示整体金融资产价值与整体实物资产价值的比较，第二张图显示资金（即现金）的实际回报率。我使用美国数据而不是全球数据，因为前者是1900年以来最具连贯性的数据。由此可见，当金融财富大大超过实物财富时，走势就会逆转，金融财富（特别是现金和债券等债务资产）的实际回报将会十分糟糕。其原因有二：首先，政府只有让利率和债权人的回报率处于低位且不佳，才能为负债过多的债务人提供救济；其次，政府设法通过继续增加债务来刺激经济增长。这是长期债务周期后期阶段的典型做法。在这个阶段，政府将增印的货币用于减轻债务负担，创造新的债务以增加购买力。这使得货币相对于其他财富贮藏手段及商品和服务贬值。最终，金融资产的价值降至低于实物资产的价值，就会达到另一个极端，促使走势发生逆转，回归和平与繁荣，周期进入上升阶段，金融资产重新获取出色的实际回报。
如前所述，在货币贬值期间，硬货币和硬资产相对于现金的价值上升。例如，下图显示当典型的60/40股票/债券投资组合的价值下跌时，金价就会上涨。我并不是说黄金投资的好坏。我只是在描述经济和市场机制，以及这些机制如何反映在过去的市场走势和投资回报中，从而分享我对历史、未来可能性和原因的分析。
投资者需要经常自问的一个重要问题是，你得到的利息金额是否足以弥补你所面临的货币贬值风险。
典型的债务/货币/资本市场大周期在不同的国家和不同的时期反复出现，它们反映在上图中，也表现在(1)实物/有形货币和实物/有形财富的相对价值中，以及(2)金融货币和金融财富的相对价值中。金融货币和金融财富只有在获得有真正价值（内在价值）的实物货币和实物财富时才有价值。
这些周期的运行方式：在上升阶段，金融货币和金融财富（如创造的债务和股权资产）的数量超过实物货币和实物财富（即前者可以要求兑换的货币和财富）的数量。这是因为(a)对创造和出售金融资产的资本家来说，这些业务有利可图；(b)增加货币、信贷和其他资本市场资产是决策者创造繁荣的有效途径，因为这会给需求提供资金；(c)这种做法产生的一种错觉是，人们变得更富有，因为当货币和债务资产的价值下降时，金融投资的账面价值上升。通过这种方式，中央政府和中央银行总是创造出更多的实物货币和实物财富的债权，而这些债权永远无法兑换成实物财富和实物货币。
在周期的上升阶段，股票、债券和其他投资资产会随着利率的下降而上升，因为在其他条件不变的情况下，利率下降会导致资产价格上升。此外，向金融体系注入更多资金会增加对金融资产的需求，从而降低风险溢价。由于利率处于低位，而且更多资金进入金融体系，这些投资的回报率提升，它们显得更有吸引力，但与此同时，利率和金融资产的未来预期回报率都在下降。未偿债权相对于可兑换实物越多，风险就越大。这些风险应该由更高的利率来补偿，但情况通常不是这样。因为当时的形势似乎大好，人们对债务和资本市场危机的记忆已经淡去。
此前显示的周期图不包括一些利率，无法完整地反映实际情况。下图显示1900年以来的利率，即在我撰写本书时，美国、欧洲和日本的（经通胀调整后的）实际债券收益率、（未经通胀调整的）名义债券收益率，以及实际和名义现金利率。由此可见，这些指标的以往水平比现在高得多，现在处于极低水平。在我撰写本书时，在储备货币国家，政府的实际债券收益率接近历史最低水平，名义债券收益率处于零附近，也接近历史最低水平。如图所示，实际现金利率甚至更低，但不像1930—1945年和1915—1920年大规模货币化时期的负值水平那么低。名义现金利率接近历史最低水平。
这些情况对投资有何影响？投资的目的是以一种财富贮藏手段储存资金，以便今后将其转化成购买力。投资是一次性地支付未来的款项。我们不妨考察一下，这种交易在我撰写本书时的情形。如果你今天投资100美元，那么你需要等多少年才能收回本金，然后开始获得超出本金的回报？在美国，如果你投资日本、中国和欧洲的债券，那么你可能分别需要等待大约45年、150年和30年，才能拿回本金（你的名义回报可能很低，甚至为零）。在我撰写本书时，欧洲的名义利率为负，在这种情况下，你可能永远也拿不回本金了。因为你试图储存购买力，所以你必须考虑通胀因素。在我撰写本书时，如果你投资于美国和欧洲，那么你可能永远无法收回你的购买力（在日本，你需要250年以上）。事实上，在这些实际利率为负的国家，未来的购买力几乎肯定会大幅缩水。与其得到低于通胀的回报，为什么不去购买那些回报将与通胀持平甚至更高的东西（任何东西）？我看到很多投资机遇，我预期这些投资将获得比通胀高得多的回报。下图从名义和实际水平显示美国的债券和现金取得回报所需的时间。如图所示，目前所需的时间处于历史最高水平，显然是长得出奇。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 01A</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01a/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_01a/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day26 今日没读书：《三千年文化大变局》许倬云
【长周期认知补充（八）】
主要内容：
1.经济/资本战的常见战术；
2.热战中的战时经济政策、股市情况、财富再分配与个人财富保护。
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》“第六章 外部秩序和混乱大周期”。
｛节选摘抄｝
天灾（如旱灾、洪灾和瘟疫）常常使国家陷入经济困境，加之其他的不利形势，酿成一段严重冲突时期。
｛经济/资本战｝
真枪实弹的战争爆发之前，通常会有一场经济战。也像典型情况一样，在宣布全面战争之前，双方会有大约10年的经济、技术、地缘政治和资本战争，在此期间，冲突大国相互威慑，试探对方实力的极限。
在继续讲述热战之前，我想详细说明将经济和资本工具武器化的常见战术。这些战术一直没有改变，现在仍然如此。
1.资产冻结/没收：防止敌人/对手利用或出售它们所依赖的境外资产。这些措施包括冻结某个国家的目标群体的资产（例如美国对伊朗革命卫队的制裁，或者二战刚爆发时美国对日本实施的资产冻结），还包括更严厉的措施，例如单方面拒绝偿还债务，或者直接没收某个国家的资产（一些美国高层决策者一直在讨论拒绝偿还对中国的债务）。
2.阻止资本市场准入：阻止一个国家进入本国或他国的资本市场（例如，1887年，德国禁止购买俄国的证券和债券，旨在阻碍俄国的军事建设；美国正在威胁要对中国采取同样的措施）。
3.禁运/封锁：禁止在本国或一些保持中立的第三国从事商品和/或服务贸易，从而削弱目标国家，或者避免该国获得必需品（例如，二战期间，美国对日本实施石油禁运，禁止日本船只在巴拿马运河通行），或者阻止目标国家对其他国家的出口，从而切断其收入来源（例如，在拿破仑战争期间，法国对英国实施封锁）。
在经济低迷时期，加征关税以保护国内企业和就业的做法很常见，但这会导致效率降低，因为生产并未发生在效率最高的地方。最终，这会加剧全球经济疲弱，因为关税战争使加税国家的出口减少。但这一做法有利于受到关税保护的实体，也能给征收关税的领导人带来政治支持。
｛热战｝
热战和所有战争一样，未知的因素远远超过已知的因素，因为(a)作战双方只在旗鼓相当的情况下才会发动战争（否则，对实力明显更弱的一方来说，发动战争就是愚蠢的自杀）；(b)对方的行动和反应存在太多的可能性，难以进行预测。在热战之初，唯一清楚的是战争很可能是极其痛苦的，甚至具有毁灭性。因此，明智的领导者通常不会投入热战，除非被对手逼到只有两种选择：要么投入战斗，要么退让而认输。
就像经济战争的典型战术值得注意一样，战时经济政策也同样值得关注。在战争时期，随着国家将资源的利用从赢利转向作战，政府几乎控制了一切。例如，政府决定(a)何种物品可以生产，(b)何种物品可以买卖及买卖数量（配额供应），(c)何种物品可以进口和出口，(d)价格、工资和利润，(e)个人是否可以控制自己的金融资产，以及(f)个人是否可以将自己的资金转至国外。由于战争耗资巨大，政府通常(g)发行大量债券，并将债务货币化，(h)依赖于非信贷货币（如黄金）进行国际交易，因为本国的信贷不被接受，(i)实施更加专制的政策，(j)对敌国实施各类经济制裁，包括切断资金渠道，以及(k)面临敌国对己实施的这些制裁。
股市闭市现象在很多国家都很常见，导致投资者受困，无法获得资金。需要指出的是，战争期间，货币和信贷一般无法在非盟国之间流动，人们有理由怀疑这些货币日后是否还有价值。正如早先提到的，战争期间，黄金、（在有些情况下）白银或者物物交易是普遍的交易方式，价格和资本流动通常受到管控，因此许多物品的实际价格很难确定。由于战败通常导致财富和权力的全部丧失，对那些在战争期间仍然开放的股市来说，随着各方胜负概率的变化，市场走势主要取决于各国在主要战役中的表现。
在经济严重承压且存在贫富悬殊的时期，国家通常会进行根本性的大规模财富再分配。以和平的方式进行，则是对富人大幅增税，显著增加货币供应（使债务人的负债贬值）；以暴力的方式进行，则是强制没收资产。
在战争时期，个人财富很难得到保护。由于人们和国家为了生存而奋战，正常的经济活动受到限制，以往安全的投资不再安全，资本流动受到管制，高税政策得以实行。在这个时期，保护财富拥有者的财富不是当务之急，最重要的是将财富再分配到最需要的人手中。对投资者来说，出售所有债务和购买黄金是上策。因为国家通过借款和印钞为战争融资，导致债务和货币贬值。在这种情况下，人们也有理由不接受信贷。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 019</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_019/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_019/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day25 今日没读书：《三千年文化大变局》许倬云
【长周期认知补充（七）】
介绍三大周期中的“外部秩序与混乱周期”：
1.外部秩序与内部秩序的区别；
2.国家之间的斗争主要有5种类别：贸易/经济战、技术战、地缘政治战、资本战和军事战；
3.国内实力/财力在国际军事抗衡中的重要性；
4.妥善处理分歧、实现双赢的关键是：从对手的角度考虑切身利益并传达出自己的底线；
5.获取权力、尊重权力、明智地运用权力、避免不必要的权利；
6.知道什么时候该隐藏实力、什么时候该展示实力，利用恰当的时机达成自己想要的目的。
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》“第六章 外部秩序和混乱大周期”。
外部秩序和混乱大周期
在上一章所述的内部秩序周期中，秩序与混乱之间的6个阶段也适用于国家之间，一个主要例外：国际关系更多地取决于原始实力的动态机制。
这是因为所有管理体制都需要有效且议定的：
(1)法律和立法能力，
(2)执法能力（如警察），
(3)裁决机制（如法官），
以及(4)明确和具体的结果，
从而确定罪行并依法执行（例如罚款和监禁）。
在外部秩序中，这些规则要么不存在，要么对国际关系的指导不如对国内关系那么有效。
为了使外部秩序更加遵守规则，各国做出了多种努力（例如，建立国际联盟和联合国），但总的来说，这些努力未能奏效。因为这些组织的财富和权力比不上最强大的国家。如果一个国家的权力超过国家共同体的权力，那么权力更大的国家将会制定国际秩序。因为权力胜过一切，旗鼓相当的各方极少会不经斗争就放弃财富和权力。
当大国之间出现争端时，它们不会让律师向法官申诉。相反，它们互相威胁，要么达成协议，要么开始交战。国际秩序与其说是遵循国际法，不如说是丛林法则。
国家之间的斗争主要有5种类别：贸易/经济战、技术战、地缘政治战、资本战和军事战。
1.贸易/经济战：冲突涉及关税、进出口限制和从经济上损害对手的其他方法。
2.技术战：冲突涉及哪些技术可以共享，哪些技术属于国家安全保护范畴。
3.地缘政治战：冲突涉及领土和联盟，解决方式是谈判和做出明确或间接的承诺（而不是战争）。
4.资本战：冲突涉及施加经济制裁等金融工具（例如，通过切断资金和信贷来惩罚提供资金和信贷的机构和政府），以及限制外资进入资本市场。
5.军事战：冲突涉及实际动武和军事力量的部署。
大多数国家间斗争属于其中一类或多类（例如，网络战争涉及所有类别）。国家为了财富、权力和与其相关的意识形态而争斗。虽然大多数类别的战争不涉及枪击和杀戮，但它们都是权力斗争。在大多数情况下，随着对手之间的竞争愈演愈烈，前4类战争会逐步激化，直到军事战爆发。无论是否涉及枪击和杀戮，这些争斗和战争都是一方对另一方的权力斗争。战争可能是全面战争，也可能限制在一定范围内，这取决于问题的重要性和对手的相对实力。但一旦军事战爆发，交战双方就会尽最大可能地将其他4类战争武器化。
全面展开的战争通常发生在生存问题岌岌可危（这些问题对国家来说生死攸关，以至人们愿意为之战斗和牺牲）又无法通过和平手段来解决的情况下。由此引发的战争将会确定哪一方得偿所愿，进而获取霸权地位。规则制定者的明确成为国际新秩序的基础。
对于战争，最可确信的两点：(1)战争不会按计划进行，(2)战争远比想象的更糟糕。
｛外部秩序变化背后的永恒普适力量｝
在自身利益和自身生存这两个因素之后，对财富和权力的追求是激励个人、家庭、公司、州和国家的最主要因素。因为在建立军事实力、控制贸易和影响其他国家的能力方面，财富等同于权力，所以国内实力和军事实力密切相关。买枪炮（军事实力）需要财力，买黄油（国内社会支出需求）也需要财力。如果一个国家不能充分提供其中任何一项，就很容易受到国内外反对势力的攻击。研究中国朝代和欧洲帝国使我认识到，在财力上超过对手是一个国家能够拥有的最大优势之一。如果国家把充足的资金用于恰当之处，就可以避免真枪实战。一个国家的长期成功取决于它既能持续提供“枪炮”和“黄油”，又能避免出现过度，以防衰落。真正成功的国家可以在200~300年内都大规模地发展实力，但没有任何国家可以永远这样做。
如果主导大国开始衰弱，或者新兴大国与主导大国实力近乎旗鼓相当，或者两者兼具，冲突就会出现。在以下两种情况下，爆发军事战争的风险最大：(1)双方的军事实力旗鼓相当，(2)双方在生存问题上存在不可调和的分歧。
对立国家面临的选择是，要么战斗，要么退让，这是一个艰难的抉择。两者都是代价高昂的。选择战斗要付出金钱和生命的代价，选择退让要付出国际地位的代价，因为退让是懦弱的表现，可能导致其他国家的支持减少。当两个竞争对手都有能力摧毁对方时，双方必须极为确信自己不会被对方严重损害或毁灭。然而，处理好囚徒困境是极为罕见的事情。
尽管国际关系中没有规则，唯一的规则是超级大国加于自身的规则，但一些做法产生更好的结果。确切地说，那些更可能带来双赢结果的做法要好过更可能导致两败俱伤的做法。因此，一个至关重要的原则：要想获得更多的双赢结果，双方必须进行良好的协商，既考虑到对方也考虑到自身的优先关注点，并懂得妥善地在二者之间进行权衡。
通过巧妙协商、通力合作，双方可以营造双赢关系，有效地增加和分配财富与权力，这样做与一方征服另一方的战争相比，得到的收益要大得多，双方经受的痛苦要小得多。从对手的角度看问题，确认并传达给对手自己的底线（即什么是不可妥协的）是妥善处理分歧的关键。
获胜意味着在不失去最重要的东西的前提下，得到最重要的东西。所以，如果丧失的生命和金钱超过带来的益处，这样的战争就是愚蠢的。但是，愚蠢的战争仍在不断发生。我将解释背后的原因。
国家间很容易出现愚蠢的战争。原因包括：(a)囚徒困境，(b)针锋相对的升级过程，(c)衰落中的大国担心让步的代价，(d)在必须快速做出决策的情况下存在的误解。敌对大国通常陷入囚徒困境，它们需要以某种方式让对方确信，它们不会试图杀死对方，以防对方先下手为强。针锋相对的升级过程极其危险，因为各方都不得不升级，否则就会丧失对手在上一次行动中夺去的东西。这好像胆小鬼博弈，做得过分，就会两败俱伤。
激怒人们的不真实和情绪化的鼓动会加大愚蠢战争爆发的风险。所以领导者最好慎重思考，如实解释真实的情况和应对措施（民主国家尤其如此，因为民众的意见非常重要）。最糟糕的是领导者对民众不诚实、情绪化，甚至接管媒体。
总的来说，双赢与双输关系之间的转变往往具有周期性。在繁荣时期，人们和国家更可能建立合作关系，在萧条时期则更可能发生争斗。当现有大国相对于新兴大国走向衰落时，自然想要维持现状或现有规则，而新兴大国则想改变规则，使其符合不断变化的形势。
最后一个原则：获取权力，尊重权力，并明智地运用权力。
拥有权力是件好事，因为权力永远超越协议、规则和法律。当势态严重时，掌权者可以强制人们按照他们的解释执行规则和法律，或者推翻现有的规则和法律，这样，他们的意愿将会得到满足。 尊重权力很重要，因为打一场注定会输的战争是不明智的，最好是通过谈判达成最佳的解决方案。 明智地运用实力也很重要。它并不一定意味着强取自己所想要的东西（即恃强凌弱）。双方需要认识到，宽宏大量和信任是产生双赢的强大力量，比两败俱伤的关系能带来更大的回报。换句话说，在通常情况下，运用“硬实力”并不是最好的办法，而“软实力”更可取。 在考虑如何明智地运用实力时，决定何时达成妥协、何时开战也很重要。要做到这一点，就必须认识到一方的实力会随着时间的推移而变化。最好是凭实力来谈判，达成协议，并执行协议，或者当一方的实力最大时进入战争。如果一方的相对实力正在下降，那么尽早开战为好；如果相对实力正在上升，那么推迟战争更合适。
如果一方处于两败俱伤的关系中，就会以某种方式寻求解脱，最好的方式是脱钩，但也可能是战争。运用实力的最好办法通常是隐藏实力，因为炫耀实力会使对手感觉受到威胁，因此会积攒抗衡力量，最终形成一种相互威胁的关系。实力最好像一把隐藏的剑，只在战斗时才亮出来。但在某些情况下，一方也需要展示实力和做出使用实力的威胁，这样做可以最有效地提高谈判地位、避免战争爆发。
重要的是，要知道哪些是对手最重要的利益，哪些是其不介意的东西，特别是要了解对手会为什么而战，不会为什么而战，从而达到双方都认为公平的平衡，以解决争端。
虽然拥有权力通常是件好事，但没有不必要的权力也不错，因为维持权力会消耗资源，特别是会消耗时间和金钱。权力伴随着责任。权力小的人比权力大的人快乐多了，这常常让我感到震惊。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 018</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_018/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_018/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day24 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
【长周期认知补充（六）】
今日内容简介：
- 深入分析内部秩序与混乱周期的六个阶段
6.出现内战/革命
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》“第五章 内部秩序和混乱大周期”。
第六阶段：出现内战
在长期没有经历内战的国家，人们通常认为不会发生内战，但历史告诉我们，内战是不可避免的，因此，我们与其假设“这种情况不会在这里发生”，不如对内战保持警惕，观察那些显示本国离内战有多近的指标。内战和革命几乎总是以暴力的方式推翻旧秩序，建立新秩序。
尽管有无数的案例可供我们分析、理解其背后的机制，但如下表所示，我选择了我认为最重要的29个案例。我把这些案例分为两类，一类使体制/政体发生了巨变，另一类则没有。例如，美国南北战争是一场极血腥的内战，但最终未能推翻体制/秩序，所以它属于第二类，处在该表的下方。
有些内战打破了旧体制，需要建立新体制，一个典型的例子是1917年俄国十月革命。这场革命建立了共产主义的内部秩序。该秩序在20世纪80年代后期进入第五阶段。苏联试图在体制内部实行革命性变革，就是所谓的“改革”（即重组）。这一尝试失败后，苏联于1991年解体。旧秩序延续了74年（1917—1991年）后，取而代之的是新体制/秩序，也就是当前俄罗斯推行的体制/秩序。
另一个典型案例是日本的明治维新。明治维新是一场持续了三年（1866—1869年）的革命。发生的原因是日本人与外界隔绝，未能取得发展。所以美国人迫使日本人开放门户，这促使一个革命性团体奋起战斗，打败了日本统治者（以军方幕府将军为首），推翻了统治日本的内部秩序。这一旧秩序是由4个群体管理的：军队、农民、工匠和商人。传统派管理的旧秩序极端保守（例如，社会流动是非法的），取而代之的是相对进步的革命派，他们使天皇制现代化，恢复皇帝的权力，从而改变了日本的一切。在这一阶段的初期，贫富差距和经济不佳等典型原因，让日本发生了很多劳资纠纷、罢工和骚乱。在改革过程中，领导层普及初级教育，采纳资本主义理念，向外部世界开放。他们采用了新技术，使日本极具竞争力，并且获取了财富。
还有很多像日本这样的国家，它们采取了正确的措施，实现了革命性的良性变革，同时，也有很多革命者走上了错误的道路，给国民带来长达几十年的巨大苦难。顺便说一句，受益于改革的结果，日本在大周期的几个典型阶段中继续发展，成为极其成功和富裕的国家。但随着时间的推移，日本变得堕落，过度扩张，出现分裂，陷入经济萧条，加上成本高昂的战争，这一切最终导致了这个阶段以典型的方式终结。日本的“明治秩序”及其典型的大周期延续了76年，即1869—1945年。
内战和革命注定会发生，从根本上改变内部秩序。这包括财富和政治权力的彻底重组，也包括债务、财务所有权以及政治决策权的彻底重组。这些变化是需求带来的自然结果，因为已有体制内无法实现重大变革。几乎所有的体制都会经历这些变革。因为几乎所有的体制都以牺牲一些群体为代价，让另一些群体获益，最终前者变得无法忍受，他们通过斗争来改变未来的方向。当贫富和价值观差距变得巨大，又伴随着糟糕的经济形势时，体制就不能惠及很大一部分人，这些人会通过斗争来改变体制。为了获得更多的财富和权力，最贫困的群体与拥有财富和权力、受益于现有体制的群体展开争斗。革命者希望彻底改变体制，所以他们自然愿意推翻当权者要求他们遵守的法律。这些根本性变革通常是通过内战、以暴力的方式发生的，不过如前所述，革命性变革也可能在不推翻体制的情况下以和平的方式发生。
内战通常是极其残酷的。在内战的初期，各方通常以强硬而有序的方式来争夺权力。随着战斗和情绪的激化，各方为了取胜而不择手段，战争的残暴程度就会加剧，加剧速度出人意料。所以在第六阶段内战与革命中，战争的真实残酷程度是在第五阶段时不可想象的。在研究许多内战和革命的历史（如西班牙内战、俄国十月革命和法国大革命）时，我读到精英与中间派逃亡、被囚禁或被杀害，不禁毛骨悚然。
内战是如何发生的？我在稍前讲述了第五阶段的变化机制，它们导致周期进入第六阶段。在第六阶段，所有这些局势都明显激化。下文进行具体阐释。
——内战和革命的过程——
如前所述，随着财富日益积累，贫富差距扩大，很小比例的人口控制极大比例的财富，最终，占多数的贫困者发动内战和革命，推翻占少数的富人。这种情况发生的次数之多超乎人们的想象。
在大多数典型的内战与革命中，权力从右派向左派转移，但在一些情况下，财富和权力也从左派向右派转移。不过后一种情况相对较少，具体情况各不相同。右派战胜左派的情况通常发生在以下时期：现有秩序陷入失效的无政府状态，很大一部分人渴望的是有强有力的领导、严格的法纪和高效的生产力。右派战胜左派的革命包括：20世纪30年代的德国、西班牙、日本和意大利；20世纪90年代初的苏联解体；1976年阿根廷政变，军政府取代伊莎贝尔·庇隆；1851年法国政变，法兰西第二帝国建立。在我研究过的所有案例中，驱动革命成功或失败的原因都是相同的。像左派那样，如果大多数人能分享经济繁荣，这些新内部秩序就会成功；如果人们不能这样做，新内部秩序就会失败。取得广泛的经济繁荣是决定一个新政体成功的主要因素。一个国家的长期发展趋势应当是，整体财富规模增加，财富分配范围扩大（即改善普通人的经济和健康状况）。人们只经历大周期中的一个阶段，因此很容易失去这种大局观。
历史表明，内战/革命的领导者通常是有中产阶级背景的受过良好教育的人（至今依然如此）。例如法国大革命的三位主要领导者：乔治—雅克·丹东（是出身资产阶级家庭的律师）、让—保尔·马拉（是出身资产阶级家庭的医生、科学家和记者）和马克西米连·罗伯斯庇尔（同样是出身资产阶级家庭的律师和政治家）。法国大革命最初得到了许多自由派贵族的支持，如拉法耶特侯爵，他出身中等富裕的家庭。与此类似，俄国十月革命的领导者列宁研究过法律，另一位领导者托洛茨基出身资产阶级知识分子家庭。这些领导者通常（如今亦然）也富有魅力和领导才干，他们能够与其他人通力合作，建立有效运营的大型组织，掀起改变体制的革命。如果你想寻找未来的革命者，就不妨留意具有这些素质的人。随着时间的推移，其中有些人会发生转变，从试图使体制更加公平的理想主义知识分子，变成不惜一切代价获胜的残酷革命者。
在经济困难时期，贫富悬殊通常是冲突爆发的最主要因素，但总还有其他因素，这些因素汇合在一起，成为反对现有领导和体制的巨大力量。在革命期间，怀有各种不满的革命者联合起来，共同推动革命性变革。他们看起来团结一致，但在革命成功后往往为各种问题和权力而相互争斗。
如前所述，在内部秩序周期的内战/革命阶段，掌权的政府几乎总是陷入严重缺乏资金、信贷和购买力的困境。在这种情况下，政府设法从富人手里获取资金，导致富人向安全的地方转移资产。为了阻止这些转移，政府会实行资本管制，控制资金转入其他司法管辖区（如其他国家）和其他货币，或者转入更难课税的资产和/或生产性不高的资产（如黄金）。
雪上加霜的是，在内部处于混乱状态时，一个国家更可能遭到外敌的挑战。因为国内冲突让国家变得脆弱，使其更可能受到外部势力的袭击。内部冲突导致国民分裂，给国家带来财务负担，领导者专注于处理内部冲突，而没有太多时间关顾其他问题。这一切为外国势力提供了可乘之机。这就是内部战争往往与外部战争相伴的主要原因。其他原因包括：人们的情绪和不满趋于激化；此时上台的强势民粹主义领导人往往天生好斗；发生内部冲突时，领导者会发现，如果国民感到遭受了外部敌人的威胁，就会团结起来，支持他们一致对外，所以领导者往往鼓动外部冲突；贫困会导致国民/国家更想为所需的东西而战斗（包括其他国家拥有的资源）。几乎所有内战都有一些外国势力参与，它们试图影响内战的结果，使其对自己有利。
内战是极其残酷的，这是决死之战。每个人都是极端主义者，因为每个人都不得不选边战斗。中间派也会在残酷厮杀中败下阵来。至于哪种类型的领导人最适合领导内战和革命，那就是“励志将领”。这些人勇猛强悍，能够获得广泛支持，在各种非赢不可的战斗中取胜。因为战斗很残酷，所以他们必须足够残忍，才能不惜一切代价赢得胜利。
内战和革命是极其痛苦的，但往往带来结构性改革。如果其处理得当，就可以为更好的未来奠定基础。内战/革命之后将会出现怎样的状况，这取决于接下来的行动举措。
结语
这些历史研究告诉我，除了进化，没有什么是永恒的。进化过程中存在一些周期，它们像潮水一样起起落落，很难改变或对抗。要想妥善应对这些变化，人们需要知道自己在周期中所处的阶段，并知晓应对这些变化的永恒普适原则。随着形势的变化，最好的做法也发生变化。因为最好的做法取决于具体情况，而具体情况总是以我们以上考察的方式不断变化。因此，我们不应僵化地认为，任何经济或政治体制始终是最好的。肯定会在某些时候，一个体制不再适合其所处的环境，而如果一个体制不适应环境，就会灭亡。因此，最好的做法是不断改进体制，使之很好地适应环境。要想测试任何体制的运行效率，只要看它能否有效地满足大多数人的需求。我们可以客观地衡量任何体制的有效性，也将继续这么做。尽管如此，历史清楚地告诫我们：通过有技巧的合作产生富有成效的双赢关系，既把蛋糕做大，又把蛋糕分配好，让大多数人满意，这比为争夺财富和权力而打内战，导致一方征服另一方的价值大得多，痛苦也小得多。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 017</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_017/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_017/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day23 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
【长周期认知补充（五）】
今日内容简介：
- 深入分析内部秩序与混乱周期的六个阶段
5.财政状况糟糕，冲突激烈
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》“第五章 内部秩序和混乱大周期”。
第五阶段：财政状况糟糕，冲突激烈
在一个大周期中，最重要的影响因素是债务、货币和经济活动。要想理解第五阶段，我们就需要认识到第五阶段的状况是发生在第三阶段（出现和平与繁荣，以及有利的债务和信贷形势）和第四阶段（过度和颓废导致形势恶化）之后。这个过程以最艰难、最痛苦的方式达到极限，即第六阶段（实体耗尽资金，通常会以革命或内战的形式发生严重冲突）。
第五阶段是内部周期的关键阶段，也是许多国家目前所处的阶段：财政状况恶化和群体之间的紧张关系达到顶点。不同的领导者、决策者和群体以不同的方式应对冲突，这对一个国家是和平还是暴力地进行必要变革有着重大的影响。我将详细阐述这个阶段背后的因果关系，指出在考察这一阶段的发展过程时需要关注的主要指标，然后更具体地分析美国目前的处境。
典型的有害组合
导致重大内部冲突的典型有害因素包括：
(1)一个国家（或州、城市）及其民众处于糟糕的财务状态（如承担大量债务和非债务性义务）；
(2)实体内部的收入、财富和价值观存在巨大差距；
以及(3)受到严重的负面经济冲击。
上述因素的组合通常导致混乱、冲突甚至内战。经济冲击可能出于多种原因，包括金融泡沫破裂，流行病、旱灾、洪灾等自然灾害，以及战争。
通过研究50多场内战和革命，我们可以清楚地看到，最可靠地预测内战/革命的先行指标是，政府财政破产和贫富悬殊。当政府的资金耗尽时（承担巨额赤字、大量债务和无法获得充足的信贷），就面临有限的选择：要么增税并大幅减支；要么大量印钞，这会导致货币贬值。那些能够印钞的政府总是选择印钞，因为这样做的痛苦会小得多，但这会导致投资者抛出政府发行的货币和债券。那些不能印钞的政府只能增税减支，这会驱使有钱人逃离这个国家、州或司法管辖区，因为他们不能忍受缴税增多而服务减少的境况。如果在这些无法印钞的实体中，选民之间贫富悬殊，那么增税减支举措通常会导致某种形式的内战/革命。
贫富差距最大、负债最多、收入下滑最显著的地方（城市、州和国家）最有可能发生最严重的冲突。面对这些情况，决策者只有两种选择：要么削减支出，要么以某种方式筹集更多资金。接下来的问题：谁来出钱解决这些问题？是富人还是贫困者？显然不能是贫困者。削减开支对贫困者来说是最不能容忍的，所以政府需要给富人增税，与此同时，爆发某种形式的内战或革命的风险加大。但如果富人意识到，政府为了偿付债务和削减赤字，将对他们课税，他们通常就会离开所在的地方，造成空心化趋势。历史表明，在贫富悬殊和经济不佳的情况下，政府进行增税和减支，则尤其是内战或某种类型革命的主要预示信号。
有些人支持有利于整体的政策，如自由贸易、全球化以及取代人的技术进步，而不考虑如果整体的分配方式不能惠及大多数人，那么社会将会发生怎样的情况。这些人忽视了整体将会面临风险这个事实。一个社会要想拥有和平与繁荣，就需要拥有惠及大多数人的生产率。
从历史经验看，要想提高生产率，造福于大多数人，破产的政府应该怎么做？历史表明，对足够部分的已有债务和非债务性义务进行重组和/或贬值，会起到很大的作用。一旦重组或贬值让债务负担降低（这通常是个很痛苦的过程），破产的政府就可以进行重建工作了。
成功的一个关键要素是，要把创造出来的债务和资金用于促进生产率的提升，创造良好的投资回报，而不是只把资金发放出去，但未能提高生产率和收入，因为如果这样做，货币就会大幅贬值，导致政府及所有人的购买力大幅缩水。
如果放贷金额不足以偿付债务，那么央行完全可以印钞并成为最后贷款人，只要确保这些资金的投资回报率较高，足以偿还债务就行了。历史和逻辑都表明，有效地投资于各级教育（包括职业培训）、基础设施与能够提高生产率的发明和研究，都会很有成效。例如，尽管从投资到见效所用的时间相当长，但大规模的教育计划和基础设施建设计划几乎总能带来充足的回报（如中国的唐朝以及许多其他朝代、罗马帝国、伊斯兰教的伍麦叶哈里发帝国、印度的莫卧儿帝国、日本的明治维新，以及过去几十年中国的教育发展计划）。事实上，教育与基础设施的改善（即使靠的是债务融资）是几乎所有国家崛起背后的重要因素。这些方面的投资和质量下滑，也几乎总是国家衰落背后的原因。如果做得好，这些干预措施就可以充分抵消典型有害组合造成的影响。
典型的有害组合通常伴随着其他问题。下列情况出现得越多，发生内战、革命等严重冲突的可能性就越大。
+堕落
在周期的早期，人们通常会把更多时间和资金投入生产性活动，而到了周期后期，时间和资金则更多地用于享受型活动（如“生活中更精美的东西”，即昂贵的住宅、艺术品、珠宝和衣服等）。这一现象开始于第四阶段，当时这种消费方式似乎时尚，但到第五阶段就变得怪异了。堕落性消费的资金来源通常是借款，这会使财政状况恶化；伴随这些变化而来的心理变化，会加剧贫富人们之间的怨恨；堕落性消费（与储蓄和投资截然不同）还会使生产率降低。一个社会如何使用资金是个很重要的问题。相比于不能提高生产率和收入的消费项目，投资于可提高生产率和收入的消费项目，才能带来更好的未来。
+官僚主义
​在内部秩序周期的早期，官僚主义较轻，但在周期的后期，官僚主义严重，阻碍人们做出明智和必要的决策。这是因为随着事物的发展，它们往往变得越来越复杂，直到发展到一个地步——连明显有益的事情也无法完成。这时就需要根本性的变革。在一个以法律和契约为基础的体制里（这样的体制有诸多好处），这可能成为一个问题，因为法律可能妨碍人们去做明显有益的工作。
+民粹主义和极端主义
混乱和不满会滋生这样的领导人：他们具有强烈的个性，反对精英主义，声称会为普通人而奋斗。他们被称为民粹主义者。民粹主义是一种政治和社会现象，它所迎合的那些普通人认为，自身的问题没有得到精英的关注和解决。民粹主义通常在以下情况下滋生和发展：财富和机会存在差距，人们认为来自国内外的不同价值观对自己的文化构成了威胁，权势群体的“建制派精英”未能使大多数人获益。
​最近在美国，2016年特朗普当选总统，是向右翼民粹主义迈出的一步，而伯尼·桑德斯、伊丽莎白·沃伦和亚历山德里娅·奥卡西奥—科尔特斯获得了极高的支持率，这表明左翼民粹主义广受欢迎。在许多国家，民粹主义运动日益增多。可以说拜登的胜选表明，人们希望少一些极端主义，多一些温和主义，不过时间会见证一切。
我们可以把民粹主义和两极分化作为指标。民粹主义现象越多，两极分化越严重，一个国家在内部周期的第五阶段就会走得越远，越接近内战和革命。在第五阶段，中间派变成少数派。在第六阶段，中间派不再存在。
+族群斗争
在第五阶段，族群斗争激化。因为一般来说，当困难和冲突加剧时，人们更倾向于：刻板地把他人看作一个或多个族群的成员；把这些族群要么看作敌人，要么看作盟友。这一情况在第五阶段变得更加明显，在第六阶段变得危险。
第五阶段的一个典型标志是，人们把其他族群的成员妖魔化（这种现象在第六阶段有所增加），通常会把一个或多个族群变成替罪羊，指责它们是问题的源头，故而想要排斥、监禁或消灭它们（发生在第六阶段）。少数民族、种族、社会阶级群体通常被妖魔化。最典型、最恶劣的例子是纳粹对犹太人的迫害。纳粹把德国的几乎所有问题都归咎于犹太人，并且迫害他们。同样，在经济和社会面临困境的时期，居住在非华人为主国家的华人少数群体也被妖魔化，被当作替罪羊。在很多严峻年代（如光荣革命和英国内战时期），英国的天主教教徒被妖魔化，被当作替罪羊。把他人妖魔化和当作替罪羊，是一种典型的表现形式和问题，我们必须密切注意这种现象。
+公共领域中真相的消失
人们变得更加两极分化，更加情绪化，更加受政治因素左右。由于宣传和媒体报道愈加失真，人们不知道何为真相。这种现象与日俱增。在第五阶段，争斗中的人们通常与媒体人士合作，通过操纵民众情绪来赢得支持，并摧毁反对派。媒体像义务警察那样狂热：人们经常被媒体攻击，实质上是被媒体审判和定罪，他们的生活不经法官和陪审团的评审就被摧毁。
在贫富悬殊、民粹主义思潮弥漫时期，打压精英的报道广受欢迎，并给媒体带来丰厚利润，尤其是右倾媒体里打压左倾精英的报道，以及左倾媒体里打压右倾精英的报道。历史表明，此类活动显著增多是第五阶段的一个典型问题。如果除了上述行为，媒体还可以对他人施加其他惩罚的话，媒体就会变成一个很强大的武器。
在反思这个问题时，时任《华盛顿邮报》执行主编马丁·巴伦说：“假如在一个社会里，人们对基本事实都无法达成一致，民主制度怎么能正常运转呢？”这种状况正在妨害言论自由，因为人们不敢说出自己的想法，他们担心传统媒体和社交媒体会攻击他们，通过扭曲他们的言论来打压他们。即使是很有才干、很有权势的人，也很害怕媒体，不敢就重要问题发声，也不敢竞选公职。
+规则渐渐不被遵守，粗野争斗开始
如果人们认为自己所热衷的某些追求比决策体系更为重要，那么决策体系危在旦夕。规则和法律只有在下述两个前提下才能生效：规则和法律必须清晰明了；多数人把在规则和法律的范围内行事看得足够重要，因此愿意为规则和法律行之有效而做出妥协。如果这两个前提都有所欠缺，那么法律体系危在旦夕。如果竞争各方均不愿意理性地对待他方，也不愿意为了维持整体的利益而以文明的方式做出决策（这往往需要他们放弃一些他们想要而且通过争斗有可能获得的东西），某种“内战”就会出现，相关各方以相对实力验证自己。到了这个阶段，不惜一切代价取胜将成为游戏规则，无底线的竞争将成为常态。在第五阶段的后期，人们为激情而抛弃理性。
在取胜成为唯一重要之事的时候，不道德的争斗就会以强化自身的方式愈演愈烈。如果每个人都为了自身的某种追求而不惜争斗，而且任何人都无法对任何事达成共识，体制就濒临内战/革命。
这种情况通常以两种形式发生。
• 在第五阶段后期，司法系统和警察系统的掌控者通常将其用作政治武器。私人警察系统也开始建立，比如殴打他人并夺取资产的暴徒、保护他人免遭这种伤害的保镖。这样的情况很常见，所以我们可以把这种情况的出现视为走向下一个阶段的预警。
• 在第五阶段后期，抗议事件越来越多，也变得越来越暴力。因为健康的抗议和革命的爆发之间并不总有清晰的界限，所以掌权者往往很难权衡，如何既容许抗议活动，又不让抗议者认为他们可以自由反抗体制。领导人必须妥善处置这些情况。当示威活动变成革命时，典型的两难困境就出现了。对领导人来说，允许自由抗议和镇压抗议都是有风险的选项，因为这两种选项都可能导致革命势力壮大，乃至推翻体制。
当普遍不满情绪加速膨胀而掌权者又任其发展时，这种情绪可能走向白热化，乃至于当掌权者想要压制时，反而导致势态爆炸。第五阶段后期的冲突通常会逐渐升级，引发暴力争斗，这标志着进入历史学家所称的正式内战时期，我将这段时期称作大周期的第六阶段。如果有人在战斗中丧生，这就发出了一个警示：几乎可以肯定地说，斗争走向下一个更暴力的内战阶段，这一阶段将持续到胜者和败者明显确定为止。
当解决分歧的体制变得无效时，第五阶段（财政状况糟糕，冲突激烈）结束，第六阶段（发生内战）开始。换言之，发生这种情况时，体制已经崩溃到无法修复的地步，人们暴力相向，领导层丧失了控制能力。
当一个国家处于第五阶段后期时（如美国目前的情况），最大的疑问是，体制在崩溃之前有多大的韧性。民主体制基本上尊重民心，也更有韧性。因为民众可以选择替换领导层，而且出了问题只能归咎于自己。在这样的体制下，政权更迭更容易通过和平的方式进行。但一人一票的民主程序有一个缺点：领导者是通过民众支持率选出的，而大多数人不大会慎重地评估候选人的能力（大多数组织在为要职寻找合适人选时会进行慎重评估）。事实证明，这种民主体制在重大冲突时期可能会崩溃。
民主还需要达成共识的决策和妥协，很多观点不同的人需要在体制内部通力合作。西式民主制度确保了拥有大量选民的政党能派出代表参政，但像所有由观点很不一致（甚至彼此不喜欢）的群体组成的大型委员会一样，这样的决策体制无助于高效的决策。西式民主国家面临的最大风险是，在决策的过程中，存在太多的分裂和对立，因而决策可能缺乏效率，产生不佳结果，进而引发由民粹主义者领导的革命，这些专制者代表很大一部分群体，这些群体希望有一个强大的、有能力的领导人控制混乱局面，进而使国家能够很好地为他们造福。
要想取得最好的结果，不同的阶段就需要不同类型的领导人。第五阶段是个交叉路口，一条路可能走向内战/革命，另一条路可能走向理想化的和平共存。和平与繁荣显然是理想之路，但要艰难得多。这条路需要一位“强有力的和平缔造者”，他能把全国人民团结在一起，主动向他方伸出橄榄枝，让各方参与决策，重塑大多数人认为公平和有效的内部秩序（即高效地让大多数人获益）。这样的领导人在历史上寥寥无几，我们为他们祈祷。第二类是一位“强有力的革命者”，带领国家走出内战/革命的深渊。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 016</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_016/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_016/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day22 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
【长周期认知补充（四）】
今日内容简介：
- 深入分析内部秩序与混乱周期的六个阶段
3.出现和平与繁荣
4.支出和债务严重过度，贫富差距和政治分歧扩大
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》“第五章 内部秩序和混乱大周期”。
第三阶段：出现和平与繁荣
我也将这个阶段称为中期繁荣时期。这是内部秩序周期中的最佳时期。在此期间，人们拥有取得效益的大量机会，并且对此热情高涨，融洽合作，取得许多成果，变得更加富裕，并因成功而受到钦佩。
在此阶段，几乎所有人的生活条件都不断改善，大多数下一代人会比上一代人过得更好，所以人们对于未来普遍乐观且充满向往。历史告诉我们，如果治国有效，人们就会拥有近乎平等的各种教育机会，以及择优录用的工作岗位。国家在最大范围内吸引人才，打造大多数人认为公平的体制。成功的企业家、发明家和冒险家提出新想法，推动社会的进步，因此成为英雄而受到仰慕。因为他们提出了颠覆性的创新想法，改善了人们的生活，所以得到回报。债务增长促进生产率提高，进而推动实际收入增长，减轻债务偿还负担，提供超额利润，取得出色的股本回报率。收入超过支出，储蓄超过负债，储蓄将为未来投资提供资金。第三阶段是一个激动人心的时期，整个社会充满着巨大的创造力、生产力和正能量。
这一时期的例子包括：英国维多利亚时代的大部分时间（涵盖了19世纪的大部分时间，其标志是第二次工业革命推动发明创造，从而快速提升了繁荣水平）、19世纪末的德意志帝国（工业化和技术创新迅速发展，军事实力快速增强），以及20世纪60年代的美国（例如，登月计划是国民拥有共同使命的见证。登月成功时，美国全民欢呼雀跃，更加紧密地团结在一起）。
这是“鼓舞人心的远见卓识者”大展身手的时代。他们可以(a)设想从未存在过的未来，并把这幅激动人心的图景传达给民众；(b)将这一设想付诸实现；(c)利用取得的成就，让更广泛的社会成员享受繁荣，并投资于未来。此外，他们(d)维持稳健的财政状况；(e)建立良好的国际关系。因此，他们可以保护或扩张自己的帝国，而无须投入削弱经济和社会的战争。实例包括：
• 在19世纪中后期的英国的维多利亚时代，首相威廉·格莱斯顿取得了以下成就：保持高水平的生产率；实施严格的预算控制，因此国家拥有强大的财力；大力支持普通民众，从而获得“人民的威廉”的称号。他还实行促进和平与繁荣的外交政策。
• 在19世纪后期的德意志帝国时期，宰相俾斯麦统一德国，把39个不同邦国和不同宗教的群体团结在一起，使德国成为经济强国。在他的领导下，德国实现了经济繁荣和财政稳健。他还出色地驾驭国际关系，使国内受益，也避免了消耗国力的大规模战争。
• 在二战后的美国，肯尼迪只担任了34个月的总统（1961年1月20日—1963年11月22日），但他激发美国完成登月计划，推进民权运动，与副总统林登·约翰逊一起展开“向贫困宣战”的运动，避免美国卷入主要战争，同时强烈遏制反美势力。
• 在中国，邓小平使中国从疲弱低效的计划经济体制过渡到高效的市场经济体制。为了很快地改变国民心理，他提出了一些口号，如“致富光荣”，“黄猫、黑猫，只要捉住老鼠就是好猫”[插图]。在邓小平的领导下，中国的经济和财政实力强大；大多数人的教育和生活质量大幅提升；人均寿命明显延长，贫困率下降。此外，他坚决维护国家主权，同时避免了中国与外部发生重大冲突。
一个国家维持在这个阶段的时间越长，享受的美好时光就越长。
在这个阶段，值得关注的势态发展是，机会、收入、财富和价值观方面的差距扩大，同时大多数人面临不公平的困难处境；精英享有奢华和对他人不公的特权；生产率下滑；过度创造债务导致财政状况糟糕。这些自然发展趋势对国家构成巨大的风险，破坏自我维持的良好结果。伟大的国家能够实现自我维系，避免这些风险，继续留在第三阶段。如果不能避免这些风险，国家就会发展到第四阶段，即过度时期。在第四阶段，做成（或通过举债做成）一切的诱惑会将一个国家推至冲突边缘。
第四阶段：过度时期 我也将这一阶段称为泡沫繁荣时期。因为我之前谈及过，下文将做简要描述。这个阶段的典型特征包括以下方面。
• 通过债务融资来购买商品、服务和投资资产的情况迅速增多，因此债务增速超过偿付债务的未来现金流增速。这就产生了泡沫。举债购买活动背后的原因是，投资者、商业领袖、金融中介、个人和决策者往往认为未来会像过去一样，所以他们大举押注于过去的趋势将会持续下去。他们错误地认为，如果资产价格已经大幅上涨，这就是个好投资，不意味着成本过高，所以他们通过举债来购买这些资产，导致这些资产的价格升高，泡沫继续膨胀。这是因为随着他们所持有的资产升值，他们的净资产和支出收入比双双提升，这使他们更有能力借贷，从而加快了杠杆化进程，于是债务规模呈螺旋式上升，直到泡沫破裂。这种情况的典型案例包括1988—1990年的日本、1929年的美国、2006—2007年的美国、1977—1979年的巴西和大多数其他拉丁美洲大宗商品生产国。
• 资金和时间的花费方式发生了变化。更多资金用于普通消费和购买奢侈品，更少资金用于营利性投资。由于基础设施、资本品和研发投资削减，相关生产率增长减缓，进而导致城市和基础设施老化、效率降低。
• 在这一阶段，为扩大和保护全球利益，国家为军事建设而耗巨资。全球主要大国尤其如此。
• 国际收支状况恶化，表现为借款增多，竞争力下降。如果这个国家拥有储备货币，借款就比较容易，因为非储备货币国家的储户更希望存储储备货币和/或放贷给储备货币国家。
• 财富和机会差距巨大，不同群体之间出现怨愤情绪。
在这一阶段，典型的最佳领导者是“稳扎稳打、纪律严明的领导者”，他们理解和展示高标准的行为准则，实现经济效益，打造稳健财政，他们对大众的过度行为加以约束。在人们变得富裕后，他们带领国家继续把大量收入和时间再投资于生产性活动。如前所述，在新加坡前总理李光耀的领导下，新加坡在变得富有之后，仍然保持了良好教育、严明纪律和坚强性格的文化。但这样的领导者凤毛麟角，而且间隔甚久。因为阻止大众激情是很不得人心的。在几乎所有案例中，在变得富裕后，国家（及其领导者）都会堕落，过度消费，通过举债维持过度支出，使国家丧失竞争力。这样的衰落时期以一些堕落的领导者为代表，例如臭名昭著的罗马皇帝尼禄（他利用罗马全城大火的机会没收土地，修建宏伟的宫殿）、法国国王路易十四（在他的权力达到最高峰的时期，尽管生产率下降，民众生活艰难，但他依然扩建了凡尔赛宫）、中国明朝的万历皇帝（他不再积极治理国家，把心思全用于给自己修建宏伟的陵墓）。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 week3</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week3/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week3/</guid>
      <description>
        
          
            永远不要忘了当初为什么出发：踏进认知的伟大航路
【第三周感受：3D2Y，中二的海贼粉自顾自地开始新一轮“修炼”，去建立长周期、大局观的认知。开始读《原则》，愈加发觉读史的重要性，未来除了这条主干还有很多书想读呀。】
——吾生也有涯，而知也无涯，以有涯随无涯，殆己！已而为知者，殆而已矣。
【继续“韭菜”系列】认知 00F
“凛冬将至”小节中剩余细碎知识点的补充
- 工业增加值
- 固定资产投资额
- 表外融资
【P2P爆雷事件 二则】认知 010、认知 011
主要内容涉及：
1.背景前言
2.“美好梦幻版P2P：理想很丰满，现实很骨感
3.“风险加强版民间借贷”：信息不对称、跨越时空集聚
4.“刚性兑付”带来的内卷与铤而走险
5.市场出清的社会成本
6.过度金融化
7.“生活世界的殖民化”
内容节选整合参考自：《中国网络社会研究报告2019（中国人民大学研究报告系列）》中的“第一章　互联网金融风险及其社会影响：以P2P“爆雷”事件为例”。
【全局观认知书单】认知 012
非定向提问：对于经济领域帮助建立全局观（横向不同主要国家比对、纵向历史比对）的书籍，求推荐！！！
认知之旅前面航行的过程都是关注一个“点”、目光放在1～2年内，比较容易就能搜集到相关学者著书的总结与分析。但对于“韭菜”后面几个小节涉及的“放水”、房地产市场、经济周期等，我开始发现自己缺少长周期的历史纵览。想着还是应该找点书读。
【长周期认知补充 N则】
认知 013
介绍分析国家兴衰与多代人的心理周期。
认知 014
内容简介：
- 短期债务周期：央行调控市场经济，使得各资产的数量和价格出现周期性涨跌。通常持续8年左右。
- 长期债务周期：通常持续50~100年。
六个阶段：
1.最初并不存在债务，或者债务很少，人们使用硬通货。
2.后来出现了硬通货债权票据（又称票据或纸币）。
3.后来是债务增加。
4.然后会发生债务危机、违约和货币贬值，导致印钞和与硬通货脱钩。
5.然后是法定货币，最终导致货币贬值。
6.回归硬通货。
- 三种类型的货币体系在历史上的不断转换
1.硬通货（如金属硬币）。
2.纸币（硬通货债权）。
3.法定货币。
认知 015
内容简介：
- 内部秩序与混乱周期的六个阶段
1.新秩序开始，新领导层巩固权力
2.资源配置体系与政府官僚机构建立和完善
3.出现和平与繁荣
4.支出和债务严重过度，贫富差距和政治分歧扩大
5.财政状况糟糕，冲突激烈
6.出现内战/革命
然后再回到第一阶段，整个周期循环往复。
（这一篇主要详细介绍前两个阶段，剩下四个阶段后面继续～）
参考内容节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》（瑞·达利欧）。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 015</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_015/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_015/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day21 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
【长周期认知补充（三）】
今日内容简介：
- 内部秩序与混乱周期的六个阶段
1.新秩序开始，新领导层巩固权力
2.资源配置体系与政府官僚机构建立和完善
3.出现和平与繁荣
4.支出和债务严重过度，贫富差距和政治分歧扩大
5.财政状况糟糕，冲突激烈
6.出现内战/革命
然后再回到第一阶段，整个周期循环往复。
今天的认知之旅主要详细介绍前两个阶段，后面四个阶段后面继续～
参考内容部分节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》“第五章 内部秩序和混乱大周期”。
我发现自古至今，在大多数国家，影响大多数人的最主要因素是人们如何努力创造、获取和分配财富与权力，尽管他们也在其他方面发生斗争，其中最突出的是意识形态和宗教。当这些斗争以良性竞争的形式出现，激发人们将精力用于生产性活动时，就会带来有效的内部秩序和繁荣时期；当这些精力被用于具有破坏性的内部斗争时，这就会造成内部混乱和困苦时期。生产性有序状态与破坏性无序状态之间的更迭通常发生周期性演进，而这些周期是由符合逻辑的因果关系驱动的，所有国家都以几乎相同的原因发生更迭演进。
内部周期的6个阶段（简述） 研究历史使我发现，从内部有序到内部无序再回到内部有序的典型周期分为以下阶段：
• 第一阶段：新秩序开始，新领导层巩固权力，接下来……
• 第二阶段：资源配置体系与政府官僚机构建立和完善，如果行之有效，就会……
• 第三阶段：出现和平与繁荣，进而出现……
• 第四阶段：支出和债务严重过度，贫富差距和政治分歧扩大，从而导致……
• 第五阶段：财政状况糟糕，冲突激烈，之后……
• 第六阶段：出现内战/革命，然后再回到……
• 第一阶段：发展到第二阶段，以此类推，整个周期循环往复。
每个阶段都呈现出一组不同的情况，身处其中的人们必须加以应对。一些情况比另一些情况更为棘手。例如，在长期债务周期的初期，政府有充足的能力创造债务，为支出提供资金，因此比较容易处理当下情况；到了长期债务周期的后期，政府几乎无法创造货币和信贷，难以为支出融资，就不容易处理当下情况了。因此，领导者可能采取的措施和面临的挑战取决于这个国家在周期中所处的阶段。不同的阶段展现出不同的挑战。要想有效地应对这些挑战，领导者需要具备不同的素质、认知和技能。
自有历史记录以来（也许是更早的时候），这些周期就一直运转。许多周期连接起来，呈现出向上倾斜的演进轨迹。因为随着时间的推移，这些周期以渐进的方式发展。
为了从国家层面进行分析，我们来看看中国。下图根据我的估算数据，显示中国的绝对实力，并象征性地说明中国自大约600年以来的大周期。这是一张极其简化的图（还有更多的王朝和复杂因素），目的是从宏观角度展示这些周期的演进过程。
不同国家通常处于周期中的不同阶段，各国竞相夺取财富和全球政治权力，因此在一些国家崛起的同时，另一些国家走向衰落。全球整体的波动程度比任何单个国家都要小。换言之，各国间的区别产生了一种分散效应，这使全球的演进过程比任何单个国家都更平稳。
深入研究内部周期的6个阶段 接下来，我们更详细地研究6个典型阶段的具体情况，以便在看到这些情况时，我们可以轻松地识别国家所在的阶段，从而更好地预估接下来可能发生的情况。
第一阶段：新秩序开始，新领导层巩固权力
无论是内战还是革命（即使是和平的革命）都是一场巨大的冲突，最后，一方取胜，另一方落败，国家遭受损伤。第一阶段出现在战争之后，获胜者夺取了控制权，而失败者则必须屈服。在新秩序的第一阶段，获胜者因足够强大而获胜，其必须还有智谋，才能巩固权力并重建家园。
在赢得控制权之后，新领导者通常会清除残余的反对派，并为争夺权力展开内斗。事实上，也许可以说，革命通常分为两部分：第一部分是推翻已有领导者和体制的斗争，第二部分是消除前领导者的忠诚分子的斗争以及胜者为争夺权力而进行的内斗。我将第二部分称为“清洗”，并在本节进行简要的介绍。
在几乎所有革命之后，权力巩固/清洗这一阶段都会出现，只是清洗的形式和程度各异。这取决于以下因素：这个阶段之前的内战/革命烈度、新领导者与其反对者之间的冲突烈度、新领导者内部的冲突程度，以及新领导者继承的各种政府部门和官僚机构的发展程度。
在这个阶段，在一些国家，残余的反对派被杀害或囚禁。这样，新领导者就可以确信，他们的敌人不会卷土重来。同样在这个阶段，曾联合起来获胜的革命者会为争夺权力而展开内斗。
最糟糕的情况是，由于革命后巩固权力的争斗，国家陷入了历史上最残酷的时期，如1789年法国大革命之后的“恐怖统治”时期等。在一些情况下，这样的清洗只在革命刚刚结束后发生一次（如“恐怖统治”）；在另一些情况下，这样的清洗在几十年里有间断地发生多次。这些清洗是为了巩固政权，清除被认为是意识形态敌人和国家敌人的群体，有时比革命本身还要残酷。但如果条件允许，领导者就能够维持基本的体制，人们仍然尊重体制，就会出现最好的情况，例如1861—1865年美国内战结束之后的时期，或20世纪30年代和平的罗斯福新政时期。
在这一阶段，最有成效的领导人是“权力巩固者”。他们通常具有上个阶段获胜的革命者那样的素质，他们是顽强而机智的勇士，具有不惜一切代价取胜的能力和动机。但是，在这个阶段，他们还需要有更精明的政治头脑，因为此时的敌人远不像上个阶段那么明显。一些领导者在这个阶段表现非凡，例如唐太宗、罗马皇帝奥古斯都。还有一些近代领导者，如美国的国父、法国的拿破仑和德国的俾斯麦，他们提供了很好的例证，显示出一个国家如何有效地从战争时期过渡到重建时期。
随着新政权的确立，所有人都厌倦战争，国家完全走上了重建之路，这一阶段就结束了。
第二阶段：资源配置体系与政府官僚机构建立和完善
我也把这一阶段称为早期繁荣时期，因为这通常是和平与繁荣时期的开始。
在新领导者推翻旧秩序、巩固权力之后，或者新旧秩序交替时期，新领导者必须开始建立新的体制，从而更好地分配资源。在这一阶段，体制和机构建设最为重要。领导者需要设计和创建一个系统（秩序），使人们遵守规则和法律，朝着同一个方向努力，追求类似的目标。领导者还需要建立一个有效配置资源的系统，迅速提高生产率，使大多数人受益。即使在战败之后，国家也需要重新设计和建设，重建仍然是必不可少的工作。很多国家经历过这一阶段，包括美国在1776年宣布独立后的15年，在1799年法国大革命结束时拿破仑通过政变夺权后的拿破仑时代初期，紧随1868年日本政治革命后的明治维新初期，日本、德国及大多数国家从20世纪40年代末到20世纪50年代的战后时期，中国1949年建国后的时期，以及俄罗斯在苏联解体之后的时期。
这一阶段的一个永恒普适原则是，一个体制要想成功，就要为大多数人（特别是广大中产阶级）创造繁荣。正如亚里士多德在《政治学》里说的：“如果中产阶级规模大，那么在可能的情况下，中产阶级比另外两个阶级都强大，这样的国家可能是治理良好的国家……中产阶级规模大的地方，派别纷争出现的可能性最低……因为假如没有中产阶级，而贫困者又过多，麻烦就来了，国家会很快走向灭亡。”
这一阶段（以重建和治理为主）的成功领导者通常与第六（以革命为主）和第一阶段的迥然不同。我称这个阶段的领导者为“土木工程师”。他们必须有智慧，最好还有能力和感召力，但最重要的是，领导者（或者其下属）必须能够设计和构建一个对大多数人来说都高效的体制。这一阶段的伟大领导者包括德国的康拉德·阿登纳、新加坡的李光耀和中国的邓小平。这些领导者都是在战争后上台的，他们建立的体制为国家创造了繁荣，繁荣时期在他们去世后延续了很久。
不同阶段的成功领导者具备的素质是不一样的，二者的区别很好地反映在丘吉尔和毛泽东身上。两位领导者都是了不起的“励志将领”，但作为“土木工程师”存在不足。
最非凡的领导者能够带领国家度过第六、第一和第二阶段（即内战/革命时期、权力巩固时期、体系和机构建立时期，这些体系和机构在他们去世后很久仍然高效运作），并且在大规模层面上完成这些工作。有史以来最杰出的此类领导者或许包括唐太宗（7世纪中国唐朝的革命性缔造者之一，他使中国出现了约150年的和平与繁荣，成为当时世界上规模最大、实力最强的国家）、罗马皇帝奥古斯都（公元前27年即位的第一任罗马帝国皇帝，他开启了大约200年的和平与繁荣时期，使罗马成为当时世界上最大的帝国），以及成吉思汗（他从1206年开始建立和领导蒙古帝国，蒙古之后出现了100多年的繁荣，成为当时世界上规模最大、最强盛的帝国，尽管在他去世后不久就发生了多次内战）。
【注：这里说的奥古斯都应该是指屋大维，跟同步阅读的许老前辈的书招相呼应了一小下～】
国家重建总是按照这一次序进行，但重建规模因国而异，这取决于一个国家所需变革的规模。一些国家经历了残酷的革命之后，几乎需要重建一切；另一些国家则只需修改现有机构和体系，以适应新的领导者。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 014</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_014/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_014/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day20 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
【长周期认知补充（二）】
今日内容简介：
- 短期债务周期：央行调控市场经济，使得各资产的数量和价格出现周期性涨跌。通常持续8年左右。
- 长期债务周期：通常持续50~100年。
六个阶段：
1.最初并不存在债务，或者债务很少，人们使用硬通货。
2.后来出现了硬通货债权票据（又称票据或纸币）。
3.后来是债务增加。
4.然后会发生债务危机、违约和货币贬值，导致印钞和与硬通货脱钩。
5.然后是法定货币，最终导致货币贬值。
6.回归硬通货。
- 三种类型的货币体系在历史上的不断转换
1.硬通货（如金属硬币）。
2.纸币（硬通货债权）。
3.法定货币。
以下内容节选整合自《原则：应对变化中的世界秩序》“第三章 货币、信贷、债务和经济活动的大周期”。
货币和信贷的控制方（即央行）通过改变货币和信贷的成本与供给来调控市场和整体经济。当经济增长过快而央行想使其放缓时，央行就会减少货币和信贷供给，促使货币和信贷成本上升。这会鼓励人们放贷，而不是借款和支出。当经济增长过慢而央行想刺激经济时，央行就降低货币和信贷成本，提供充裕的货币和信贷，鼓励人们借款、投资和/或消费。这些举措使货币、信贷、商品、服务和金融资产的数量与价格出现周期性涨跌。这些走势通常表现为短期债务周期和长期债务周期。短期债务周期起起落落，通常持续8年左右（会有出入）。持续时间取决于刺激政策需要多长时间，才能把需求提高到实体经济达到产能极限的水平。大多数人见过足够多的短期债务周期（通常被称为“经济周期”），对其有一定认知，因此他们错误地认为，债务周期将永远以这种方式持续运转。
我称之为短期债务周期，是为了区别于长期债务周期。长期债务周期通常持续50~100年（因此包括6~10个短期债务周期）。长期债务周期在人的一生中只出现一次，大多数人对其会毫无预料。因此其到来往往令人措手不及，让很多人遭受损失。我们正处于长期债务周期的后期阶段，目前的长期债务周期是1944年在新罕布什尔州的布雷顿森林设计的世界货币体系的结果，这一货币体系在1945年二战结束后付诸实施，标志着美元/美国主导的世界秩序的开始。这些长期债务周期取决于央行是否还能够有效调控。更具体地说，当央行无力通过货币和信贷增长来推动实体经济发展时，央行就不具备刺激经济的能力了。这个周期就结束了。
长期债务周期分为6个阶段。
第一阶段：最初(a)并不存在债务，或者债务很少，(b)人们使用硬通货。
通过进行债务重组和债务货币化，上个周期的债务负担基本上被消除了。考虑到这些后果（特别是通胀），人们又开始使用硬通货（例如黄金和白银，有时还有铜和其他金属，如镍）或者与硬通货挂钩的货币。例如，在德国魏玛共和国的债务和货币崩溃后，以黄金计价的资产和土地成为货币的后盾，而且货币与美元挂钩。20世纪80年代末，阿根廷比索大幅贬值后，开始与美元挂钩。
在这个阶段，硬通货很重要，因为它们的交易不需要涉及信任或信用。任何交易都可以就地结算，即使买卖双方是陌生人或冤家。有句老话说：“黄金是唯一不是他人负债的金融资产。”你从买家那里收到金币后，可以把金币熔化掉，因为它存在内在价值，你仍然可以得到几乎同样的价值，而不像债务资产（是交付价值的承诺），例如纸币（因为很容易印制，所以纸币算不上什么承诺）。在战争期间，各方不信任彼此的支付意图和能力，故而仍然使用黄金来完成交易。因此，黄金（其次是白银）既可以作为安全的交换媒介，也可以作为安全的财富贮藏手段。
第二阶段：后来出现了硬通货债权票据（又称票据或纸币）。
由于随身携带大量金属货币既有风险又不方便，而且信用创造对贷款人和借款人都有吸引力，因此一些可信赖的机构出现了，它们把货币存放在安全的地方，然后给存放人出具债权票据。这些机构后来被称为“银行”，不过最初包括人们信任的各种机构，如中国的寺庙。很快，人们将这些“货币票据”视为实际货币。毕竟，这些票据可以被兑换成有形货币，也可以直接用于购物。这种货币体系被称为挂钩货币体系，因为货币的价值与某种实物的价值挂钩，这种实物通常是硬通货，如黄金和白银。
第三阶段：后来是债务增加。
起初，硬通货债权票据的数量与银行里储存的硬通货一样多。之后，债权票据的持有者和银行共同发现了信贷和债务的奥妙。票据持有者将这些债权票据借给银行，可以得到银行支付的利息。借入这些债权票据的银行很乐意，因为它们可以把钱借给其他能支付更高利息的人，从而从中获利。从银行借来票据的人也高兴，因为他们获得了以前没有的购买力。随着资产价格和生产双双提升，整个社会皆大欢喜。由于受到所有人的青睐，这种做法逐渐盛行起来。贷款和借款日益增多，掀起了借贷热潮，以至货币债权（即债务资产）数量超过了可供购买的实际商品和服务数量。最终，货币债权远远超过银行储存的硬通货。
一旦出现以下问题，麻烦就来了：人们没有足够的收入来偿还债务，或者人们持有的债权数量（他们指望通过出售这些资产，换来购买商品和服务的货币）比商品和服务数量增长得更快，以致债务资产（如债券）无法兑换成货币以购买商品和服务。而这两个问题往往结伴而来。
关于第一个问题，我们可以把债务看作负收益和负资产，而负资产会吞噬收益（因为必须用收益来偿还债务），也会吞噬其他资产（因为只有出售其他资产，才能获得偿还债务的资金）。债务具有优先级别，也就是说，它比任何其他类别的资产都优先得到偿付，因此，如果收入和资产的价值下降，这就需要削减支出和出售资产来筹集所需的资金。如果这还不足以解决债务问题，就需要(a)进行债务重组（减少债务和债务负担；这对债务人和债权人来说都是个问题，因为一个人的债务是另一个人的资产），和/或(b)央行印钞，同时中央政府发放货币和信贷，填补收入和资产负债表上的资金缺口（这就是现今发生的情况）。
第四阶段：然后会发生债务危机、违约和货币贬值，导致印钞和与硬通货脱钩。
关于第二个问题，如果债权人认为他们不能从债务中获得足够的回报（相对于其他财富贮藏手段及商品和服务成本），上述情况就会发生。债务资产（如债券）是由投资者持有的，他们将这些资产视为财富贮藏手段，以备未来出售换取资金，然后购买商品。当债务资产持有者想要换成实物货币与实物商品和服务却发现无法转换时，挤兑就会出现，即债务资产持有者竞相将债务资产转换成货币、商品、服务和其他金融资产。
届时，无论是私人银行还是央行，都会面临这样的选择：1）要么允许资金从债务资产流出，这会推升利率，导致债务和经济问题恶化；2）要么“印钞”，发行债券，并充分购买债券，防止利率上升，以期资金流回债务资产。在这种情况下，央行不可避免地与硬通货脱钩，印发货币，并让货币贬值。因为不这样做，就会导致无法忍受的通缩性经济萧条。这个阶段的关键是，创造足够的货币和让货币贬值，从而抵消通缩带来的经济萧条，但又不至于造成通胀螺旋式上升。如果行之有效，这就会实现我所称的“和谐的去杠杆化”（我在《债务危机》一书中对此进行了更全面的阐述）。有时购债举措暂时奏效，但一旦货币债权（债务资产）与实际存在的硬通货以及可供购买的商品和服务的比率过高，银行将处于无法自救的困境，因为它没有足够的硬通货来偿付货币债权。
无论是私人银行还是央行，如果一家银行拿不出足够多的硬通货来兑付债权，就会陷入困境，但央行比私人银行有更多的选择。这是因为私人银行不能通过印钞或修改法律，减轻债务人的偿债负担，它们只能选择违约，或接受政府纾困。对央行而言，它可以选择违约，或者与硬通货脱钩，发行货币，让货币贬值。如果债务是以本国货币计价的，那么央行可以降低债权价值（例如，偿付50%~70%），但如果这些债务重组和货币贬值的规模过大，就会导致货币体系失灵乃至被摧毁。如果债务以自己无法印制的货币计价，那么最终央行也只得违约。
第五阶段：然后是法定货币，最终导致货币贬值。
央行希望尽可能延长货币和信贷周期，使其长久持续下去，因为这比其他选择要好得多。因此，当硬通货和硬通货债权的货币体系变得过于受限时，政府通常会放弃该体系，转而采用所谓的法定货币体系。法定货币体系不涉及硬通货，央行可以无限制地印制纸币，所以不会面临硬通货储备缩水而被迫违约的风险。届时，央行的风险在于，由于不再受制于有形黄金、白银或其他硬资产的供给，印钞机掌管者（即与商业银行合作的央行）不断创造更多的货币、债务资产和负债，以至超过商品和服务的供应数量。最终，持有大量债务的债权人设法出售这些债务，换取商品和服务，从而产生与银行挤兑相同的效果，导致债务违约或货币贬值。
债务票据可以按固定比率兑换成有形资产（如黄金和白银）的货币体系，可以转变成不需要这些兑换的法定货币体系。最近一次这样的转变发生在1971年8月15日的美国。这一天晚上，尼克松总统向全美发表电视讲话，向全世界宣布美元不再与黄金挂钩。如前所述，我在电视上看到这一幕时，心想股市会暴跌而乱成一片，却意外发现股市大涨。我从未见过货币贬值，所以不明白这是怎么回事。
1971年之前，美国政府将巨额资金用于军事和社会项目，即所谓的“大炮加黄油”政策。美国政府通过借款来支撑这些计划，从而产生了债务。这些债务是可以兑换成黄金的债权票据。投资者将这些债权票据作为资产来购买，因为他们可以从中赚取利息，也因为美国政府承诺，允许票据持有者把票据换成美国金库中的黄金。随着美国的支出和预算赤字的增长，美国政府不得不发行更多的债务（即创造更多可以兑换成黄金的债权票据），但银行里的黄金数量并没有增加。精明的投资者可以看出，尚未兑付的黄金债权数量远远超过银行里的黄金数量。他们意识到，如果这种情况继续下去，那么美国必将违约。于是，他们拿着这些黄金债权去兑换黄金。当然，美国政府是世界上最富有、最强大的政府，它会违背承诺、拒付黄金的想法在当时似乎不太可信。因此，尽管大多数人对尼克松的声明及其对市场的影响感到很惊讶，但那些了解货币和信贷运作机制的人并不感到意外。
当信贷周期达到极限时，为了维持经济运行，中央政府及央行会创造大量债务，还会印钞，并用于购买商品、服务和投资资产，这是合乎逻辑的典型对策。这就是2008年全球金融危机期间的做法，当时利率已降为零，不能再下调了。2020年，为了应对新冠肺炎疫情造成的经济危机，政府也大规模地采取了这一举措。这也是美国政府应对1929—1932年的债务危机的做法，当时利率也同样降为零。在我撰写本书的时候，债务和货币的规模超过二战以来的任何时候。
需要明确的是，央行印钞并发放给民众用于消费，而不是用于增加债务的支出，这并非没有好处。这笔资金可以像信贷一样用于消费，但实际上（而非理论上）并不需要偿还。如果把增印的货币用于生产性活动，这种加快货币增长（而不是加快信贷/债务增长）的做法就并无不妥。风险在于不这么做。如果央行过度印钞，而未将增印的货币用于生产性活动，人们就不再把货币资产作为财富贮藏手段，而将财富转入其他资产。
央行通过印钞和购买金融资产（以债券为主），将利率保持在低位，从而刺激借款和消费，鼓励债券持有者出售债券，也鼓励投资者、企业和个人利用低利率借款，投资于回报率更高的资产，通过负担得起的月供购买期望得到的东西。
这会导致央行继续印钞，购买更多债券，在某些情况下，也购买其他金融资产。这一做法通常会显著推高金融资产价格，却不能有效地将资金、信贷和购买力送到最需要的人手中。这就是2008年的状况，2020年新冠肺炎疫情引发危机之前的大部分时间也都是如此。当央行印钞和购债未能把资金和信贷送到所需之处时，中央政府就从央行借钱（央行通过印钞提供资金），再把资金用于所需之处。美联储在2020年4月9日宣布了类似的计划。这种印钞购债做法（称为“债务货币化”）将财富从富人转移到有需要的群体。从政治角度来说，这比征税容易接受多了（因为征税会得罪纳税人）。这就是为什么央行最终会选择印钞，并让货币贬值。
当政府大量印钞和购债时，货币和债务的价值就会下降。这实质上是对货币和债券持有人征税，减轻债务人和借款人的负担。这种情况发展到一定程度时，货币和债务资产持有者就会意识到真实情况。于是，他们设法出售债务资产和/或借入廉价贷款，再举借可以通过廉价贷款来偿还的债务。他们还常常把财富转移到其他财富贮藏手段上，比如黄金、某些类别的股票或没有这些问题的其他国家。在这种情况下，央行通常会继续印钞，直接或间接地购买债券（例如，让银行代其购买），并禁止资金流入通胀对冲资产、其他货币和其他地方。
在这种“通货再膨胀”时期，决策者要么刺激新一轮货币和信贷扩张，为新一轮经济扩张提供资金（有利于股票），要么让货币贬值，产生货币通胀（有利于通胀对冲资产，如黄金、大宗商品和通胀挂钩债券）。在长期债务周期的早期阶段，未偿债务的数额不多，通过降息刺激经济的空间较大（如果央行无法降息，就增印货币和购买金融资产），信贷和经济出现良性增长的可能性较大。而在长期债务周期的后期阶段，债务数额较大，刺激经济的空间较小，伴随着经济疲弱而出现货币通胀的可能性明显加大。
尽管人们趋于相信货币基本上会永远存在，“现金”是可以持有的最安全的资产，但是事实并非如此。所有货币都会贬值甚至消亡。一旦出现这种情况，现金和债券（即获得货币的承诺）就会贬值甚至变得一文不值。这是因为大规模印钞、降低债务价值是减轻或消除债务负担的最简便方式。只有充分减轻或消除债务负担，信贷/债务扩张周期才能重新启动。
正如我在《债务危机》一书中详细阐述的那样，要想使债务和负债相对于偿债所需的收入和现金流下降，决策者可以使用以下4种工具：
1.财政紧缩（减少支出）；
2.债务违约和重组；
3.将资金和信贷从富人向贫困者转移（如增税）；
4.印钞并使货币贬值。
出于逻辑原因，这些政策工具通常从一个发展到下一个。
财政紧缩具有通缩性，不会持续太久，因为这一做法过于痛苦。 债务违约和重组也具有通缩性，也很痛苦，因为价值减少甚至归零的债务亦是某些人的资产。因此，违约和重组对债务人和债权人来说都很痛苦。债务人破产，资产被收走；债权人因债务减计而遭受财富损失。 将资金和信贷从富人转移到贫困者（即通过对富人增税进行财富再分配），这一做法虽然具有一定的政治挑战性，但比前两种做法更容易忍受，通常是解决方案的一个选项。 与其他做法相比，印钞是最简便、最不被人了解、最常见的主要债务重组手段。实际上，大多数人认为这种做法利大于弊，因为： 印钞有助于缓解债务压力； 在提供金融财富的过程中，难以分辨出财富被收走的任何受害方（尽管他们是货币和债务资产的持有者）； 在大多数情况下，印钞拉动资产价格上涨，因为人们根据货币来衡量自身财富，而此时的货币不断贬值，因此人们好像变得更富裕。 这正是新冠肺炎疫情危机期间的情况，政府和央行发放大量资金和贷款。请注意，此时你听不到任何人抱怨货币和信贷创造。事实上，如果政府不提供更多的资金和贷款，就会被视为小气和残忍。几乎没有人意识到，政府实际上并不拥有这些资金。政府并非堆满了资金的富有的实体，而只是所有人的集合，到头来人们必须为政府创造和发放的资金买单。现在让我们来想象一下，假如政府官员为了平衡预算而需要削减开支，并要求人们也这么做，导致许多人破产，人们会怎么说。如果政府设法通过增税进行财富再分配，把财富从富人转移到贫困者手中，那么人们又会怎么说。从政治角度来说，比起任何其他选项，这种提供资金和信贷的选项更容易被接受。
第六阶段：回归硬通货。
在极端情况下，如果做得太过火了，就是说央行过度增印法定货币，债权人就会出售债务资产，引发上文所述的银行挤兑现象，最终导致货币和信贷的价值下降，促使人们逃离现金和债务（如债券）。
在债务周期的这一阶段，巨大的贫富和价值观差距通常造成经济压力，导致税收上涨、贫富矛盾激化。于是，富人想把财富换成硬资产、外币，或转移到其他国家。当一个国家面临债务、货币和投资外逃时，其统治者自然想要加以阻止。因此，政府会采取各种措施，使人们更难投资于黄金（例如，取缔黄金的交易权和所有权）、外币（禁止外币交易）和外国资产（实施外汇管制，防止资金外流）。最终，政府通过提供大量资金和廉价贷款，基本上消除了债务，但货币和债务的价值也随之下降。
如果货币贬值和债务违约变得过于极端，货币和信贷体系就会崩溃。届时，政府通常会被迫回归某种形式的硬通货，重建人们对货币价值作为财富贮藏手段的信心。政府经常（但并非总是）将货币与黄金或某种硬通货挂钩，并允许新货币持有者将其转换为硬通货。例如，在过去几十年中，许多弱势货币国家将其货币与美元挂钩，或者干脆把自己的整个经济美元化（即把美元作为本国的交换媒介和财富贮藏手段）。
综上所述，在长期债务周期的早期，未偿债务不多，持有赚取利息的债务资产通常带来回报。但是，到了周期的后期，未偿债务大量积累，濒临违约或者贬值，持有债务的风险超过所得的利息。
因此，持有债务（例如债券）有点儿像手握一颗定时炸弹，它在嘀嗒作响时好比债务的积累，但一旦停下来就会把你炸得粉碎。正如我们所见，这种大爆炸（即发生重大违约或货币大幅贬值）每50~100年就发生一次。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 013</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_013/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_013/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day19 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
【长周期认知补充（一）】
这两天开始看《原则：应对变化中的世界秩序》（瑞·达利欧），会从中先摘录一些比较有切身体会的简单内容，然后阅读多了再尝试进行总结。另一方面也穿插读一些其他相关书籍，遇到有趣的也会一并记录下来。
以下内容来自《原则：应对变化中的世界秩序》“第二章 决定因素”的附录部分，分析国家兴衰与多代人的心理周期。
与国家兴衰相对应的是，心理和经济周期的运行方式和演化阶段。这些阶段非常有助于了解一个国家的人民和领导人的行为，所以我总是设法评估不同国家所处的阶段。
第一阶段：人民和他们的国家都很贫困，他们也认为自己贫困。在这个阶段，大多数人的收入水平很低，只能勉强糊口。他们很看重钱，所以不乱花钱。没有人愿意贷款给他们，所以他们没有债务。有些人有潜力，而另一些人则不然，但在大多数情况下，由于贫困和缺乏资源，人们无法接受教育，也没有实现自力更生的其他能力。在这个阶段，与生俱来的一些情况和生活态度是决定一个人能否变得更富有的最大因素。
在这一阶段，国家的发展速度取决于它们的文化和能力。我把这个阶段的国家称为“早期新兴国家”。在那些取得进步的国家，人们通常努力工作，逐步攒下比生存所需更多的钱，他们因担心将来没有足够的钱而做好储蓄。从这一阶段到下一阶段的演化通常需要一代人的时间。从大约40年前到10~15年前，“亚洲四小龙”（中国香港、新加坡、中国台湾、韩国）以及后来的中国就是这个阶段的经济体。
第二阶段：人民和他们的国家都富裕了，但他们仍然认为自己贫困。在成长过程中没有财务安全感的人们通常在财务方面仍然小心谨慎。在这个阶段，人们仍然努力工作，国家出口大量商品，实行固定汇率，人们大量储蓄，并有效地投资于房地产、黄金、本国银行存款等实物资产，以及储备货币国家的债券。因为有了更多的钱，他们可以并且确实投资于能提高生产力的方面，例如人力资本开发、基础设施建设、研发等。这一代父母希望自己的孩子受到良好的教育，努力工作，取得成功。他们还完善了资源配置体系，包括资本市场和法律体系。这是周期中最具生产力的阶段。
国家在这个阶段既经历了收入快速增长，又经历了生产率快速增长。生产率增长意味着：(1)通胀不是问题，(2)国家变得更有竞争力。在这个阶段，债务相对于收入通常不会显著增加，有时还会下降。这是一个非常健康的时期。如果国家提供充分的产权保护，那么这时也是投资于这个国家的绝佳时机。
你可以从第一阶段的国家中分辨出第二阶段的国家。因为在第二阶段，你会看到与老城比邻而居的金光闪烁的新城市、高储蓄率、迅速增长的收入，通常还有不断增加的外汇储备。我把这个阶段的国家称为“后期新兴国家”。任何规模的国家都可能经历这个阶段，但一个大国走过这个阶段后，通常会成为世界强国。
第三阶段：人民和他们的国家都富有，他们也认为自己富有。在这个阶段，人们的收入很高，所以劳动力变得更昂贵。但他们之前在基础设施、资本品和研发方面的投资仍在带来回报，从而推动生产率提高，使他们得以维持较高的生活水平。人们的优先级发生了变化，从强调努力工作和储蓄以免受困难时期的影响，转为享受生活中更精美的东西。人们更愿意多花钱。艺术和科学通常得到蓬勃发展。新一代人没有经历过困难时期，他们的人口占比不断加大，从而强化了主流心理的这些变化。我们从统计数据中可以看出这些观念的转变：工作时间减少（例如，每周通常的工作时间从6天减少到5天）；相比生活必需品，休闲品和奢侈品的消费大幅增加。这一阶段至多是“文艺复兴时期”的早期和中期。
在这个阶段，大国几乎总是成为世界经济和军事强国。（原书注释：1971—1990年，日本在军事方面是个例外。）一般来说，它们发展军事是为了确立和保护自身全球利益。在20世纪中期之前，这个阶段的大国实际上控制了外国政府，它们建立帝国，由此获取保持竞争力所需的廉价劳动力和廉价自然资源。从20世纪初期到中期，美帝国开始以“温言在口，大棒在手”的政策进行统治。在美国的“影响力”和国际协议下，发达国家能够在不直接控制新兴国家政府的情况下，获得它们的廉价劳动力和投资机会。在这个阶段，国家处于世界之巅，并且享受当下。我把这个阶段的国家称为“健康高峰国家”。1950—1965年，美国处于这个阶段。中国正在进入这一阶段。关键是要尽可能长地维持这些带来实力的决定因素。
第四阶段：人民和他们的国家变贫困了，但他们仍然认为自己富有。在这个阶段，债务相对于收入上升。加大杠杆的背后是心理变化。因为经历过前两个阶段的人们已经去世或变得无关紧要，而那些最有影响力的人则习惯于优越的生活，而不担心钱不够。在这些国家，劳动者的收入和支出都很高，因此劳动力变得昂贵，导致实际收入增速减慢。由于他们不愿意限制消费，使自己的消费与放慢了的收入增速相匹配，因此只得减少储蓄，增加债务，选择捷径。尽管资产负债表开始恶化，但他们继续大量消费，仍然显得富有。由于基础设施、资本品和研发方面的投资效率下降，生产率增长放缓。与前两个阶段相比，城市和基础设施变得陈旧和低效。国家越来越依赖自己的声誉（而不是竞争力）来为赤字融资。在这个阶段，国家通常会大规模投资于军事，以保护其全球利益，有时因战争而耗资巨大。在通常情况下（尽管并非总是如此），国家会面临“双赤字”，即国际收支逆差和政府财政赤字。在这个阶段的最后几年，泡沫经常发生。
无论是由于战争，还是金融泡沫破裂，抑或是两者兼具，这一阶段的典型特征是，国家无法用未贬值的货币来偿还累积的债务。我把这个阶段的国家称为“早期衰落国家”。虽然任何规模的国家都可能经历这个阶段，但当大国经历这个阶段时，通常标志着接近衰落。
第五阶段：人民和他们的国家都贫困，他们也认为自己贫困。这时，第四阶段中所描述的差异已经不复存在，人们充分意识到现实的窘境。在泡沫破裂和去杠杆化之后，私人债务增长，而私营部门支出、资产价值和净资产在自我强化的负面周期中下降。为了提供补偿，政府债务和财政赤字双双加大，央行通常会增“印”货币。央行和政府降低实际利率，提高名义GDP增长率，使其充分高于名义利率，从而减轻债务负担。由于实际利率处于低位、货币疲软和经济状况不佳，债券和股票资产表现不佳。同时，这些国家越来越需要与处于早期发展阶段的低成本国家展开竞争。虽然货币贬值，但仍然深受欢迎，因为这减轻了去杠杆化的痛苦。随着经济和金融趋势的延伸，这个阶段的国家在世界上的影响力进一步下降。我把这个阶段的国家称为“明显衰落国家”。对明显正在衰落的国家来说，要让心理和属性完成一个重新达到昔日高峰的完整周期，通常需要很长时间（即使能复兴）。罗马人和希腊人从未东山再起，而中国人则经历过几次。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 012</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_012/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_012/</guid>
      <description>
        
          
            【非定向提问】对于经济领域帮助建立全局观（横向不同主要国家比对、纵向历史比对）的书籍，大家有推荐嘛？
认知之旅 day18 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
对于“韭菜”这篇的第一小节“凛冬将至”，前面已补充了“去杠杆”、指标概念说明、“P2P爆雷事件”等的基础背景知识。
和再之前我们介绍拼多多、18中美贸易战类似，这些都是关注一个“点”、目光放在1～2年内，比较容易就能搜集到相关学者著书的总结与分析。
但“韭菜”后面几个小节涉及的“放水”、房地产市场、经济周期等，我开始有些犯怵，感觉一时找不到很合适又高屋建瓴的总结参考，自己缺少长周期的历史纵览。想着还是应该找点书读。
正好昨晚跟峰哥聊天（大三泡图书馆时神奇认识了3位读金融博士的学长，峰哥便是其中之一。前段时间又重新联络起来，得知他现在在证券公司做研究），我便请他推荐几本书。
“桥水达利欧的几本书都可以看看”
“实务一点的：周期”
“放水，就是本·伯南克的书”
我大概整理了下相关书目：
《原则：应对变化中的世界秩序》瑞·达利欧
《原则》（生活和工作）瑞·达利欧
《债务危机》瑞·达利欧
《周期》霍华德·马克思
《金融的本质：伯南克四讲美联储》本·伯南克
《行动的勇气：金融危机及其余波回忆录》本·伯南克
《21世纪货币政策》本·伯南克
《伯南克论大萧条》本·伯南克
朋友们还有推荐的其他书籍嘛？或是对于这些书籍有何优先级顺序建议呢？
我打算从中先确定2～3本来读，作为基础阶段的认知补足，剩余的便细水长流。
如果以我喜欢的海贼王剧情做类比，这一阶段有点像小型的“3D2Y”，在面对巨大的实力差距、深知自己无法保护伙伴时，选择用暗号告知大家不必急着回来，各自努力修行、两年后再次相聚！
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 011</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_011/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_011/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day17 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
【基础知识补充：P2P爆雷事件（下）】
内容节选整合参考自：《中国网络社会研究报告2019（中国人民大学研究报告系列）》中的“第一章　互联网金融风险及其社会影响：以P2P“爆雷”事件为例”。
｛市场出清的社会成本｝
野蛮生长的P2P网贷行业自然是参差不齐，这导致该行业有很高的淘汰率并蕴含着巨大的风险，政府的监管政策也日益趋紧。尤其是自2016年4月开始开展全国性互联网风险专项整治工作以来，更多的P2P网贷泡沫被刺破。2017年12月，P2P网络借贷风险专项整治工作领导小组办公室向各地下发通知，要求各地在2018 年4月底前完成辖区内主要P2P机构的备案登记工作，6月底之前完成全部相关工作；并对债权转让、风险准备金、资金存管等关键问题做出进一步解释说明。但到了2018年6月，P2P网贷备案工作再次延期，这一方面是由于要求验收标准更严格地执行，另一方面则是需要较长的周期对网贷平台整体抗风险能力进行全面考验。在这个过程中，大量问题平台无法满足高标准与长周期的考验而纷纷“爆雷”。2018年6—8月，P2P网贷行业爆发了一系列风险事件。大量的问题平台被淘汰，我们可以把它视为市场出清的正常表现，是之前产生的大量泡沫逐渐被挤出、行业从野蛮生长走向规范发展的必经阶段。但是，P2P网贷平台“爆雷”并不仅仅是一种金融问题，还是一个社会问题。市场出清之后，金融行业可能获得更健康的发展，但其所产生的社会成本是不容忽视的。
如前所述，截至2018年底，累计问题P2P机构数高达5 409家，问题机构占总机构的比重超过84%。P2P网络借贷平台所爆发的所有人跑路、投资人提现困难、被公安机关立案调查等风险事件，不仅致使P2P网络借贷的投资人蒙受经济损失，而且还扰乱了金融业的运行秩序和社会的和谐稳定。而对于这个行业的创业者、员工以及作为出借人的投资者而言，平台“爆雷”无疑是巨大的灾难。
作为平台“爆雷”的“罪魁祸首”，创业者理应受到惩罚，本不值得同情。但他们从满有一腔热血到风光无限，再到坠入深渊，也确实令人唏嘘。当今中国，有不少老板，只要能赚钱，什么事都敢干。而且在资本与人性的贪婪的驱使下，赚钱的速度越来越快，全民赚大钱、赚快钱。以e租宝创始人丁宁为例，他在不到两年的时间里就把e租宝做到700亿元的规模，发展到13万名员工。但这个“高楼大厦”转瞬间崩塌，丁宁自己也受到了法律的惩罚。对于就业者而言，他们从原来稳定的工作跳槽到问题平台，拿到了高薪，就必须完成超乎寻常的任务，骗更多的人加盟，甚至包括自己的前同事、同学、室友、同乡、亲戚、朋友，搭上自己的人脉。这里的教训是：创业者，不是什么业都可以创；就业者，不是什么钱都可以拿，什么活儿都可以干。
最大的社会成本当然落到了千千万万个出借人头上，他们是P2P平台“爆雷”事件中最大的受害者。在这场P2P的“爆雷”潮中，遭殃的绝大多数都是以散户为主的普通工薪阶层，他们用来投放的钱，有孩子的奶粉钱，有退休养老钱，有辛苦攒下买房的首付钱，还有四处拆借甚至变卖家产的钱，少则几万，多则百万。2018年夏天，P2P平台在以狂飙的加速度增长后成批倒下。为全力保护相关案件投资人的合法权益，自当年9月10日起公安机关开始对网贷平台涉嫌非法集资案件开展集中网上登记。
【当时央视采访了几位投资者，我们可以从中看到百姓背后的辛酸故事】 http://news.cctv.com/m/a/index.shtml?id=ARTIYWyLmK9VXoQ1EQTNv5BL180928
这批陷入困境又深感绝望的受害者有很多走上了维权道路，并不惜采取越级上访、制造群体性事件等过激行为，对社会稳定产生了负面影响。在这一过程中，互联网又成为他们沟通信息与群体动员的重要工具。在对典型的P2P“爆雷”事件进行分析后，有研究者发现，从爆料来讲，QQ群和专业的论坛（如网贷之家等）更能占得先机。从传播的角度讲，微博、微信等社交平台具有简短快捷、便于转发、可评论的特点，因此是舆情爆发的较好传播形态。事件爆发后，全国各地投资人纷纷通过贴吧、微信、QQ建立维权交流群，互通有无并商讨对策。发起者寻求有共同经历和共同诉求的人，通过社交类媒体而成“群”结“队”，成为不可低估的社会动员力量。
｛过度金融化｝
自20世纪80年代以来，以美国为代表的主要经济体表现出明显的金融化趋势：金融资本快速增长，金融资产种类和数量急剧扩张；金融创新层出不穷，金融业在国民经济中的比重大大提升，并占据经济的主导地位。金融化过度则会出现经济活动投机性强、交易频繁、资产价格剧烈波动、金融资源离开实体经济“空转”等风险，并有可能最终导致危机。具体来说，过度金融化是指随着金融化程度的提高，金融化不能进一步促进经济增长，反而阻碍经济发展的现象。从表现形式看，过度金融化可能表现为：
(1)金融发展过快，明显超越实体经济的发展；
(2)金融风险随金融业的扩展而增加，金融资产价格剧烈波动；
(3)金融服务过度扩张，利润水平明显居高，挤压其他行业发展空间。
金融业增加值占GDP的比重可以反映出经济发展的金融化程度。与美英日等发达国家相比，我国金融业增加值占比于2013年超过美国，于2015年超过英国。2015年，中美日英四国的金融业增加值占比分别为8﹒4%、7﹒2%、4﹒4%、7﹒2%，中国已超过另外三国。通过深交所和上交所对于上市公司财报的审查也可以发现，部分企业经营存在着杠杆过高、经营链条过长的问题，整体发展有着“脱实向虚”的趋势。根据国际清算银行的数据，当前我国企业部门债务率大于180%，远远高出发达国家和其他新兴经济体。企业部门大幅举债，资金利用效率低下，产出转换率较低，导致资产负债率过高。从数据来看，我国或存在一定程度上的过度金融化。
近几年来中国经济进入新常态，增长放缓，实体经济结构性问题突出。在产业结构调整没有取得根本性进展、企业利润持续走低、国际经济环境没有改善趋势的大背景下，资本市场和大宗商品价格相继呈现大幅度波动，房地产市场短暂遇冷后继续火爆，各类资产管理平台规模快速扩张，A股市场在2015年达到近8年历史高点后发生“股灾”。与此同时，2013年以来快速发展的众筹、P2P等互联网金融模式多现“庞氏骗局”，大量涉嫌非法集资，等等。上述问题意味着我国经济的稳定性下降，金融投资脱离实体产业。总体上看，在中国实体经济疲软的同时，金融业增加值占GDP的比重却逐年上升，表现为实体投资萎缩、金融投资增加、资本市场剧烈波动、企业债务高企、以房地产为代表的资产价格泡沫膨胀。这些现象意味着中国正面临过度金融化的危险。
上述讨论是从经济学的角度分析经济的过度金融化。在这次全民参与互联网金融再到风险爆发的事件中，我们也可以从社会学的角度分析社会的过度金融化问题。社会的过度金融化指政府、企业、家庭和个人等各行为主体都日益受到金融市场的指引和重塑。金融市场力量空前发展并无所不在，之前保护“社会”的国家力量日益受到强大金融市场的侵蚀，加剧了就业危机、贫富分化和结构性的不平等。社会的过度金融化，是金融资本对全球政治、经济、社会、文化的全面形塑及重构。金融市场改变了政府运作模式、企业治理规则和家庭理财方式，使人们形成了新的金融投资文化理念。金融资本通过全球化将金融、信贷思维和投资理念推向整个世界市场和单个个体，深刻地影响和改变着民族国家的政府政策、劳动力雇佣原则、社会关系和家庭生活。这意味着经济金融化的影响并不限于经济领域，而是一个政治、经济和社会全面扩张的过程，以经济领域的金融资本积累为核心辐射到政治、社会、文化等各个领域。
从全球来看，自20世纪80年代以来，金融资本逐渐从实体经济部门的支持者转变为依靠自身交易获得高额利润的“自盈利者”，金融资本摆脱了地理界限的束缚，全球金融资产呈现爆炸式增长态势。金融衍生品种类繁多、数量巨大，还可经层层包装和复杂的金融操作合成新的金融工具，尤其是借助互联网和计算机等新技术进一步加速金融资本在全球的流动，相应地也加快了金融风险的全球扩散。20世纪90年代至今，以P2P网贷、股权众筹、互联网理财等互联网金融直接融资模式在全球主要经济体中快速发展，互联网金融在投资、融资双方之间建立起直接的金融联系，“脱媒化”“去中介化”特征更加明显，金融市场的力量进一步增强。移动互联网的出现使得投资者可以通过手机移动端随时随地在全球各地进行金融市场投资和各种金融衍生品买卖，金融资本运作的这种便利性和灵活性，加大了金融市场的投机性、流动性和短期导向，也加剧了金融市场风险。同时，社会各部门、各行为主体都追求短期投资收益最大化，导致所有行为主体（国家、公司、家庭、个人）尽可能地冒风险、加杠杆（借贷投资），以致全社会的负债率和杠杆率大增，也使得金融市场的不确定性和风险性大大提升。
｛“生活世界的殖民化”｝
过度金融化的社会本质上是一个高度经济理性、高度世俗化、高度价值通约的社会，纯粹的经济理性已导致人与人之间关系的疏离，最终使人也成为被深度开发的金融衍生品。这里发生的是金融系统对生活世界的殖民化过程，哈贝马斯在他的“生活世界殖民化”理论中指出，社会形态的演进是系统与生活世界相互依存、相互促进的动态发展过程。但是，在现代化进程中，系统与生活世界产生了严重的脱节。更有甚者，已获相对独立地位的系统凭借作为系统媒介的货币和权力所具有的控制功能，充分发挥工具理性的优势，通过自身的合理化发展反过来渗透到生活世界的核心领域并片面取代生活世界的合理化，使日常生活中原本属于交往理性的关系也为系统遵循的工具理性原则所主宰，从而导致一种系统侵占生活世界的殖民化现象。
一是金融逐利与人性贪婪的契合，导致人的内在精神朝着货币化、资本化和世俗化方向发展。不可否认，现代人的日常生活程式已离不开现代金融工具及其衍生品的支撑，更灵活的财富管理、更有效的资源配置、更多样的需求选择等等，是生存质量重大提升的显现。但同时，金融资本的偏好——唯利是图、金钱至上，会导致人性的裂变。金钱本身并非生来即坏，但对它追求过甚就会产生物欲化的金钱拜物教，产生单向度的人。二是过度的“衍生化”金融偏好与人性嗜赌的契合，导致个体生命的自我意识沉浸在“投资—交易—风险”的生存范式中：生命的定在，被日复一日、年复一年的股票流转、资金流转、数字流转而固化，而激活，而冲动，而沮丧，这种充满着风险的游戏最能产生生命的节奏感和抗争力，但也会带来精神的堕落性、奴役性和分裂性。
社会的过度金融化还会加剧社会结构两极分化。长期以来，美国社会被视为阶级向上流动比较畅通的社会，但随着金融资本主义的崛起，以金融市场股权为代表的金融力量改变了社会的收入分配机制，重组了社会结构，握有股权的公司高管和股东获取了大量社会财富。在工人阶级日益贫困化、中产阶级不断萎缩的同时，以私募股权投资基金经理、风险投资基金经理和公司高管为代表的一批批超级富豪也在不断诞生，整个社会的贫富分化日益严重。金融是资本主导的游戏，大部分人在这个游戏中只能是待割的韭菜。其中当然会蕴含巨大的社会矛盾，美国的“占领华尔街”运动就是这个矛盾的一种释放。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 010</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_010/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_010/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day16 今日没读书：《三千年文化大变局》许倬云
【基础知识补充：P2P爆雷事件（上）】
内容节选整合参考自：《中国网络社会研究报告2019（中国人民大学研究报告系列）》中的“第一章　互联网金融风险及其社会影响：以P2P“爆雷”事件为例”。
｛背景前言｝
互联网金融发展了五种业态：第一，第三方支付，主要有拉卡拉、支付宝、财付通等；第二，P2P网络借贷平台，主要有拍拍贷、陆金所、翼龙贷等；第三，大数据金融，主要有京东金融、蚂蚁金服的阿里贷等；第四，互联网金融门户，主要有融360、大童网、安贷客等；第五，互联网众筹融资平台，主要有京东众筹平台、点名时间、众筹网等。
中国的互联网金融发展势头十分迅猛，阿里巴巴、腾讯、百度在金融服务领域的发展，远超西方同行亚马逊、苹果、Facebook、谷歌。数据显示：阿里巴巴和腾讯在中国第三方支付领域的市场份额分别是33%和10%，而亚马逊、苹果、Face‐book、谷歌的市场份额，在美国总共也不过2%。在全世界，最大的两家金融科技公司都来自中国，分别是蚂蚁金服和陆金所。在所有的这些业态中，最引人注目的就是P2P网络借贷平台。所谓P2P网络借贷平台，就是依托互联网络，为投资人和融资人提供资金借贷的信息，撮合和促成投资人和融资人完成资金借贷的互联网平台。早在2016年时，中国就是全球拥有P2P借贷平台最多的国家，中国当时的P2P平台规模约为669亿美元，是美国的4倍。而截至2017年末，中国P2P网贷行业累计交易规模约为6﹒07万亿元，其中2017年一年累计交易额为2﹒71万亿元，2017年末待还余额总计1﹒205万亿元。从借款笔数来看，2017年约为1﹒9077亿笔，是2016年的4﹒1倍左右。在蓬勃的发展中，互联网金融也蕴含着巨大的风险，P2P平台跑路等负面消息时有见诸报端。但在经济形势向好的大背景下，P2P网贷行业一直在野蛮生长，这里隐藏的“定时炸弹”终于在2018年6月开始集中“爆雷”。
2018年6月前后，P2P网贷机构集中“爆雷”，数百个P2P平台裹挟着以亿元为单位的巨额资金，一夜之间消失得无影无踪。据网贷之家统计，截至2018年12月底，中国正常运营的P2P机构数是1 021家，而累计问题机构数则高达5 409家，问题机构占总机构的比重超过84%，其涉及投资人数215﹒4万人，涉及待还贷款余额1766﹒5亿元。在一个个冰冷的数字背后，是数百万人投资梦想的破碎，也是数百万个家庭的噩梦，还是整个行业所有创业者与从业者的职业悲剧。这里值得我们思考的是，在网络社会中，金融风险的泡沫为什么越吹越大？泡沫的破裂或挤出会产生怎样的社会影响？
｛“美好梦幻版P2P”：理想很丰满，现实很骨感｝
理想状态的P2P网贷平台借助互联网核心技术，在普惠金融理念的驱动下，打破了金融资源流动的地域和时间限制，能够在较大范围内实现金融资源的合理配置。一方面，P2P网贷平台有助于盘活闲置的金融资源，扩大社会整体融资空间。借助于更便捷的渠道、更高的配置效率，P2P网贷平台能够让参与者随时随地通过互联网平台发布资金供给和需求信息；借助于更具吸引力的资金回报率、更低的资金价格，P2P网贷平台能够吸纳更多社会闲散资金和资金需求者进入平台交易，增加可贷资金规模，扩大社会融资空间。另一方面，P2P网贷平台在一定程度上能够根据金融供求双方的实际情况，对金融资源进行合理调配。
中国P2P网贷平台之所以能够迅猛发展，除了上述原因之外，得到政府政策的大力支持也是重要因素之一。众所周知，自2015年以来，中国政府大力创导“互联网＋”的商业模式，同时也推动“大众创业、万众创新”的激励机制，各地政府也相应出台了地方性扶持政策，分别在P2P、众筹、第三方支付、网络理财等方面给予有针对性的激励政策，小额贷款公司也向互联网小贷方向拓展，因此，互联网金融在中国具有强劲的政策支撑和环境基础。
传统金融机构比较偏好高大上的企业，因为这些企业的业务量大、偿还能力强，属于优质客户。而在企业总数中占到99%比例的中小微企业，或者因为服务成本高，或者因为担心风险，而被传统金融机构所排斥。但是在互联网金融模式下，互联网扩宽了金融机构与客户发生联系的频度和宽度，以P2P平台为代表的互联网金融就能把数量庞大的中小微企业和个人聚集起来，也就是抓住了“金融长尾”。互联网金融机构给中小微企业提供了优质的金融服务，庞大的用户群体也让互联网金融机构的业务发展迸发出极大的能量。但将大量的中小微企业与个人的借款需求和投资理财欲望汇集到P2P网贷平台上，既形成了充满机遇的“金融长尾”，也蕴含着巨大的金融风险。
｛“风险加强版民间借贷”：信息不对称、跨越时空集聚｝
过去的民间借贷是基于熟人社会发展起来的，借贷形式、利率设定等都很不完善，再加上自然人对非金融组织的借贷模式，存在个人无法判断组织的诚信和偿债能力等风险，民间借贷市场中出现纠纷，大多数是因为过期仍未偿还、口头协议后借方不承认以及欠条不规范引起的纠纷。P2P网贷并没有从根本上解决借贷双方的信息不对称、道德风险等问题，而是将问题与风险以更大的规模集中到了P2P平台上。
互联网金融产品的创新性和复杂性使得信息不对称在产品市场上广泛存在，众多P2P产品的消费者对产品缺乏足够的专业知识和辨别能力，销售人员可以很容易地通过不实宣传和不当销售把产品卖给消费者。比如很多P2P机构宣称自己有国资背景、银行存管等，但其实与国资并无实际关系，银行对其资金使用也没有实际的约束能力。
另外，与传统金融相比，P2P网贷机构的物理结构和建筑的重要性大大降低。网络金融服务方式的虚拟性使交易、支付的双方互不见面，只是通过网络发生联系，这使对交易者的身份、交易的真实性验证的难度加大，增大了交易者之间在身份确认、信用评价方面的信息不对称，从而增大了信用风险。
其次，P2P网贷运转于一个互联网流动空间，使得金融风险很容易跨越时空界限。P2P网贷平台打破了传统金融的分支机构及业务网点的地域限制，只需开通网络金融业务就可能吸引相当大的客户群体。这使得P2P网贷加剧了信贷风险的集聚。在传统线下民间借贷模式里，借贷行为具有属地性、分散性，很难存在过大的、覆盖全国的民间借贷中介机构。而在互联网金融时代，累计成交额过百亿元的大型P2P平台并不少见，平台的出借人和借款人的分布遍及全国。一旦发生风险事件，消费者常常面临维权困难，难以与组织严密的互联网金融企业相抗衡，也难以找到有价值的公司资产来弥补自己的损失。
另外，P2P网贷平台跨越边界的空间流动性也给属地管理的金融风险监管带来了难题。有的P2P平台为了规避监管，在A地注册公司，却在B地实际办公；有的地方监管机构发现某个P2P平台可能有问题后，并不立即采取强有力措施在本地刺破风险泡沫，而是将问题平台驱赶出本地，比如要求问题平台变更注册地或搬迁办公地点。
｛“刚性兑付”带来的内卷与铤而走险｝
2007年，中国第一家P2P平台拍拍贷成立。拍拍贷最初严格按照P2P模式：平台仅作为信息中介存在，只提供中介服务，不承诺本息保障；出现贷款违约后，出借人自行承担项目的违约风险。信息中介的定位符合P2P的本质，也有助于分散风险。但国内的投资人偏好“刚性兑付”的平台，这导致拍拍贷发展速度慢于后来成立的几家承诺保本保息的平台。拍拍贷起步早但发展缓慢的现实让一些后起平台放弃了纯粹信息无担保模式，不得不探索本息保障的模式，即计提平台风险准备金划款垫付给出借人。平台本息保障模式在一定程度上提升了投资人对平台的信任，也正是本息保障模式在一定程度上使P2P成为普通居民的重要投资渠道。
本息保障模式无疑改变了P2P信息中介的性质，平台实际上扮演了类似银行的信用中介角色，投资者的放贷风险不再主要取决于个别信贷项目本身的违约风险，而主要取决于平台自身的兜底能力。这相当于将风险集中到了平台身上，任何个别的风险都有可能危及平台的健康并威胁所有投资人的利益。而小额信贷本身的特点就是风险较大，且在宏观经济形势下滑时坏账会密集暴露，本息保障模式下信贷风险的积聚加大了平台自身的破产风险。本息保障模式使得平台承担更多的贷后管理和催收义务，由此产生的居高不下的成本束缚了平台的盈利能力。
在“刚性兑付”的模式中，实际上是由P2P平台在承担还本付息的责任，这就对平台的盈利能力提出了要求。但实际上，大多数P2P平台的正常业务盈利能力是很差的。2009—2013年，中国P2P平台提供给出借人的回报率均在16%以上，2011年更是高达20﹒79%。之后回报率开始下降，到2017年降至9﹒64%。但也远高于Zopa（2005年英国的Zopa平台是全球第一家提供P2P金融服务的公司）的年化回报率（3年期债权年化利率4%，5年期债权年化利率5%）。在提供如此高的年化回报率的情况下，还提供项目违约风险兜底，这种兜底能够持续本身就违反金融规律。从收入覆盖成本的角度看，P2P平台只有收取35%以上的放贷利率才有望实现盈亏平衡，但大部分借款人实际上无力承担如此之高的利率。“刚性兑付”导致P2P发展陷入怪圈：一方面，合法经营的平台处于微利甚至亏损状态，只能苦苦支撑；另一方面，大量平台以“刚性兑付”吸引出借人，但因坏账率过高或者纯粹诈骗而跑路。因“刚性兑付”而集中到P2P网贷平台上的风险最终还是会沿着互联网波及每个出借人。
除了“刚性兑付”外，P2P网贷平台容易带来金融风险的操作方式还有“自融”、“资金池”和“庞氏骗局”。
“自融”是P2P机构以互联网平台为基础通过虚构的借贷主体或可控制的账户向社会公众募集资金，而资金的真实流向是机构或机构控制人的关联项目。这种行为会被认定为非法吸收公众存款，也存在着难以偿还本金的巨大风险。 “资金池”指P2P机构通过期限错配、债权错配、虚假标的等操作，产生资金归集与沉淀。这一做法背离了P2P的“点对点”模式，将大量的资金集中于平台，如果平台对资金经营不善，甚至将资金挪用或卷款逃跑，将产生巨大的金融风险。 “庞氏骗局”是建立在“资金池”基础上的诈骗，在中国又被通俗地解释为“拆东墙补西墙”或“空手套白狼”，简言之就是利用新投资人的钱来向老投资人支付利息和短期回报，以制造赚钱的假象，进而骗取更多的投资人。当“资金池”积累到足够大的规模时就跑路，或者在“借新还旧”的链条断裂后骗局败露。 尽管不能说大多数P2P平台都是“庞氏骗局”，但在“刚性兑付”和“庞氏骗局”推高出借人收益率的压力下，还是有相当多的P2P平台采用了“借新还旧”套路，当资金链断裂时，平台也只好“爆雷”。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 00F</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00f/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00f/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day15 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
身体不适便撑不起伟大的梦想，海上的水手们在乘风破浪之时也要记得照顾好自己～
2018-08-05 论一颗合格韭菜的自我修养
【Part4 “凛冬将至”小节中剩余细碎知识点的补充】
【工业增加值】
先看下百度百科里比较教科书式的概念：
“是指 工业企业 在 报告期内 以 货币形式 表现的 工业生产活动 的 最终成果，是工业企业生产过程中新增加的价值。各部门增加值之和即是国内生产总值。”
具体的计算原则、计算方法可自行查看链接：工业增加值
而知乎上有个人比较通俗地讲了下：中国工业增加值的经济意义是什么？
“工业增加值其实就是真正增加的财富！工业增加值=固定资产折旧+劳动者报酬+生产税净值+营业盈余。这个数值就是减去消耗以后实际财富量的增量，即消除了流通环节影响只计算净收入。
这个数值表明企业或者国家是在生产财富还是消耗财富，国家工业增加值为正，社会总财富就越来越多，反之就越来越少。企业工业增加值为正，说明这个企业还在创造效益，反之这个企业就是在吃老本，吃到一定程度肯定就完了。
一个企业的利润和工业增加值不是一回事，利润是对企业来看的，是企业投入和产出比较指标，工业增加值是对社会的，使计算社会投入和产出比值的指标，企业可以没有利润，但是没有工业增加值就没有企业存在的意义了。”
【我们还可以注意到，工业增加值字样前方有个“规模以上”，又是什么意思呢？】
参考： https://wk.baidu.com/view/34775a8eac02de80d4d8d15abe23482fb5da024a
“规模以上工业增加值占GDP的比重”实际上是衡量大型工业企业在经济中的重要性。 拉动中国经济的三个产业中，大型工业企业在其中占有特殊的地位，尤其是央企，所以政府比较关注这个指标。 这个比例有助于我们判断大型工业企业运行是否正常，是否有潜力，这样决策时对是否还是以大企业作为重点提供依据。
【固定资产投资额】
国家统计局给出的介绍： http://www.stats.gov.cn/zs/tjws/tjzb/202301/t20230101_1903719.html
是指以货币形式表现的在一定时期内建造和购置固定资产的工作量和与此有关的费用的总称。该指标是反映全国固定资产规模、结构和速度的综合性指标，也是观察工程进度和考察投资效果的重要依据。
https://zhuanlan.zhihu.com/p/25823016
固定资产投资对经济的拉升作用是巨大的，固定资产投资占GDP的比例，反映出投资效率，以及经济对投资的依赖程度。经济的发展如果过于依赖的固定资产的投入，也会存在可持续发展的问题。
牧大公号文章中的这段数字描述：
7月16日，国家统计局发布上半年经济数据显示，上半年GDP总量418961亿元，同比增速6.8%，但全国规划以上工业添加值增速比一季度回落0.1%。全国固定资产出资297316亿元，同比添加6.0%，增速比一季度回落1.5%，比上一年同期增速下降亦有1.1%。
【我虽然还不能特别搞清楚指标背后的暗示关联、以及数值相对大小含义的程度，但大抵应该在说工业生产受冲击、投资对于经济增长的拉动放缓、不像以前那么景气了吧。】
我们也可以结合这篇统计局司长的答记者问来看“增速回落”的原因影响。 https://finance.china.com.cn/news/20181214/4839453.shtml
【表外融资】
以下内容参考自： https://zhuanlan.zhihu.com/p/266296337
先讲一下融资的概念问题，在很多人的眼里融资就向金融机构融集资金，到期还本付息的过程，这是大家对融资的刻板印象。这样理解其实也对，但这只是狭义概念上的融资。广义上的融资，泛指企业向外部一切筹集资金的行为。就房地产行业而言，提前收取购房款，总包单位的垫资，应付账款的延期支付，合作 单位的借款都是属于融资的范畴。
表外融资指的是对企业的经营状况、财务状况、现金流产生重大影响，而又不体现在财务报表当中的融资行为。 表外融资对当下高周转、高负债的房企来说，好处多多，主要表现在三个方面：
（1）一是使得债务隐形化，大大优化了财务报表，使得市场投资者对公司的认可度大大提升；
（2）二是使得房企在信用评级时占尽优势，会导致投资者对房企的偿债能力进行高估，增强表内融资的能力，降低融资成本。
（3）三是扩大经营成果，表外融资不体现在房企的资产负债表里面，但是经营的成果却体现在了损益表当中，体现出房企的资产收益率相当不错。
2017 年某宇宙级房企在 7 月的年中业绩公报中宣称，一口气提前偿还了所有的永续债，将综合负债率由 113%降低到 61%。立即引发了资本市场的积极响应。其中的操作，无非就是把表内融资负债转变为了表外融资负债，而且现在该房企 一直热衷推行表外融资。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 00E</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00e/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00e/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day14 今日没读书：《三千年文化大变局》许倬云
今天团建坐了邮轮，配合认知之旅颇有航行的实感～夜晚坐在甲班上吹风，看天空乌云里细蛇般钻过的闪电⚡️，很酷！估计雷打在很远很远的地方，远到听不见声音，只见光线。
2018-08-05 论一颗合格韭菜的自我修养
【Part3 最后对“去杠杆”再做些随心扩展】
在认知 00C中，我们全文摘抄了一篇文章，来自：《中国经济的未来：热点、难点和增长点》（2019.11出版）“第二部分 中国经济进入全面调整期（2018—2020年）”里面的第一篇文章“中国经济处在调整期而非衰退期”。
然后认知 00D中有关债务问题的介绍和去杠杆政策的进一步调整，同样摘录自这本书。前者来自“第一部分 中国经济新周期的三大任务（2012—2035年）”里“当务之急：化解与防范金融风险”的某小节“极力避免因债务问题带来金融风险”；后者来自“第二部分”里紧随00C摘录文章后面的“调整期要做的3件事”的某小节“调整去杠杆政策”。
感觉这本书总结性的部分还真是不错！下面摘录下“调整期要做的3件事”论述的相关提纲供参考，推荐有机会去读一遍原文，有更详细的解说和举例。【不过也有一些个别观点待商榷，保持自己的独立思考】
调整期要做的3件事 第一、稳金融
（一）控制好货币政策
1.坚持中性稳健的货币政策
2.保证流动性能够满足经济增长的需要
3.货币政策传导机制必须顺畅
（二）调整去杠杆政策
1.控制好去杠杆的力度
2.要结构性去杠杆（重点在国有企业和地方政府）
（三）稳外汇
1.人民币不能持续贬值，这是一个重要指标
2.外汇储备量不能持续减少
1）控制个人海外投资
2）控制企业海外并购
3）调节好“一带一路”投资
4）在资本项目中做更多运作
（四）稳股市
1.提高上市公司质量
2.减少行政对股市的干预
3.推动中长期资金入市
当然，股市的稳定最关键是靠改革。上海宣布上交所增加一个新的板块，即科创板，而且要搞注册制。
（五）防止资产泡沫破灭
第二、稳增长
（一）财政政策要更加积极
1.减税费
2.加大财政投资
（二）加速结构调整
1.战略性新兴产业
8个要点：新能源、新材料、生命生物工程、节能环保、信息技术和移动互联网、新能源汽车、人工智能、高端装备制造。
2.服务业，这个产业要尽快加速推进
服务业包括：消费服务、商务服务、生产服务及精神服务。
3.现代制造业
定义区分：凡是生产私人产品的都叫传统制造业，凡是生产公共产品的都叫现代制造业。
5个重点：航天器制造和航空器制造、高铁装备制造、核电装备制造、特高压输变电装备的制造、现代船舶制造和海洋装备制造。
民营企业与国有企业的关系有两个：一个是产业之间的分工协作，各行其责；另一个是产业内部的分工协作，如通过零部件配套来完成。
（三）技术创新
技术创新的一个重要平台就是要有现代化的实验室，这个只靠企业不行，国家必须出手，要建立现代化实验室体系为企业服务。
（四）必须深化改革
其中重要的一点是民营经济必须加快改革，保障民营经济的个人安全和财产安全。【这点论述待商榷】
第三、稳开放
（一）正确处理和美国的关系
要坚持3条原则：
1.保护中国经济的核心利益（经济上的核心利益是指中国目前处于整个世界产业链最优越的地位）
2.美国在中美关税摩擦中除了攻击我们的言论之外，有些提法是有一定道理的，我们要据此改革自己。
3.绝不能走向冷战，中国必须理性处理和美国的关系。【这点论述待商榷】
（二）中国一定要全方位开放市场【现在安全重过发展，相关论述估计也都要待商榷了】
1.全方位开放物质产品市场
几个信号：上海组建永久性进口博览会、降关税、海南岛整个成为自贸岛。
2.全方位开放服务业市场
金融、教育、医疗、保险等
3.全方位开放投资市场
中国市场的5个优点：工业门类齐全、交通设施方便便利、没有宗教与民族问题、社会治安总体良好、没有工会之类的非政府组织问题。
（三）落实好“一带一路”倡议
从国家层面上讲，落实“一带一路”倡议要做好3件事：一是做好金融服务，所以我们成立亚投行。二是基础设施建设，让产品和企业顺利出去。三是法律服务，我们建议成立一个新种类的法院，“一带一路”法院，在遇到法律纠纷时帮助中国企业打国际官司。
数字！数字！数字！不能只看数字！ “中国的杠杆率不能简单地用一个指标、一个角度、一个理论、一个标准去判断，要结合整个历史情况来看。” ——李扬
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 week2</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week2/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week2/</guid>
      <description>
        
          
            永远不要忘了当初为什么出发：踏进认知的伟大航路
【第二周感受：其实现在这个阶段还无法做到输出，只能不断整理输入。像是剪窗花一样，从文章的不同地方剪辑粘贴、拼出符合自己逻辑的结构。】
【另外，搞了个微信读书app的书单来收集“认知之旅”系列文章中：1.涉及到的参考书籍，2.同步阅读书籍，3.扩展推荐书籍。】
Zing的书单「认知之旅（持续更新）」
https://weread.qq.com/misc/booklist/32767794_7KD4iZaOu
【拼多多系列三则】
（1）认知 008
（2）认知 009
（3）认知 00a
相比中美关系，拼多多这个话题更加日常，接近我们身边。也许正是因为比较熟悉，反而觉得自己的理解、总结非常浅薄。因为浅薄，便总想多看看资料、吸收完整再统一发布。但高楼大厦本就并非一日建成，一砖一瓦忠实地自我记录即可。
这三则里涉及的基础知识补充：拼多多发展历程、浅析成功原因、和浅析社会影响。
文中摘抄内容参考自：
《中国网络社会研究报告2019（中国人民大学研究报告系列）》中的——第三章　“折叠空间”与“消费分层”：拼多多崛起背后的社会现象分析”。
《沸腾新十年：移动互联网丛林里的勇敢穿越者》中涉及拼多多的部分。
由于整理过程中经过了细碎的剪辑拼接处理，如有曲解原意或分析不当的地方，跟原作者无关，全是俺的锅……
【接着我们遇到“合格韭菜”这座大山】
2018-08-05 论一颗合格韭菜的自我修养
又一篇待补知识点密集的文章哈哈哈。前面已经翻过两座小山：18中美贸易战算“国际”层面、拼多多崛起算“行业”层面，这篇应该算“国内”层面。那么从站在这个位置开始，我们在认知的不同层面均算作开了个头，想想真是让人激动，那么废话少说，准备迎接密集的知识轰炸吧~
【首先是去杠杆N则】
（剩下还有很多知识点，下周继续）
认知 00b
主要涉及“去杠杆”的基本概念定义、股权融资vs债权融资的相关介绍。
认知 00c
看到一篇不错的分析文章，五年前的内容放在今天也有学习借鉴意义，便全文摘抄下来～它站在2018年来探讨中国经济，首先是指出6个现象导致经济下行压力较大；进而反思分析 得到结论：中国当前的根本并未出现大的问题；最后总结了增长压力大、民众预期较差，是因为有因5件事撞到一起而导致负面效应叠加。
认知 00d
内容主要涉及：
1.为何要去杠杆？
“杠杆”本质是负债经营，那么当年我国在家庭债务、企业债务和政府债务三种类型上的债务情况如何呢？
高杠杆的危险
2.怎样正确地、更好地去杠杆？
简单粗暴去杠杆的危险
去杠杆政策的进一步调整：一是控制好去杠杆的力度，二是要结构性去杠杆（重点在国有企业和地方政府）。
为什么喊了一年多的去杠杆，没了？总结下大抵是因为：政策刚出时采取了一刀切，导致很多企业不行了。本来经济就是下行期，这下子更加影响经济的正常运行。后面大家逐渐归于理性，认识到哪些杠杆该去掉、哪些不必去掉，也就是要“结构性”去杠杆。顽疾要去，但不可伤及根本，需要可持续地进行。所以从去杠杆变为了稳杠杆，在未来也会持续不断地跟随情势来调整力度。
认知 00e
主要内容涉及：
1.“调整期要做的3件事”文章纲要摘录
前面的文章很大部分都是摘自《中国经济的未来：热点、难点和增长点》，感觉这本书总结性的部分还真是不错！所以继续摘录下“调整期要做的3件事”这篇文章论述的相关提纲供参考，推荐有机会去读一遍原文，有更详细的解说和举例。【不过也有一些个别观点待商榷，保持自己的独立思考】
2.“中国的杠杆率不能简单地用一个指标、一个角度、一个理论、一个标准去判断，要结合整个历史情况来看。” ——李扬
这是我初读去杠杆相关书籍时遇到的一篇文章，打了个认知的基调。觉得有用，贴出来分享～
另：这本书《去杠杆：经济转型下的高质量发展》是对国家金融与发展实验室2018年专业论坛会议实录的归纳梳理，其中李扬和张晓晶两位前辈的讲话都挺不错（以我粗浅的认知来冒然评判下），建议看看～
3.结语：关于去杠杆的部分，我们就先到这里啦。其实还有很多书讲的更加细致，就留作未来再遇见的时候继续学习吧～
最后以《去杠杆的下一步》（娄飞鹏）这本书中序言的一部分节选作为总结。
文中摘抄内容来源自：
《中国经济的未来：热点、难点和增长点》
《去杠杆：经济转型下的高质量发展》
《去杠杆的下一步》
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 00D</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00d/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00d/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day13 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
2018-08-05 论一颗合格韭菜的自我修养
【Part2 继续补充“去杠杆”相关知识】
基础知识补充1：去杠杆 以下内容参考自：
《中国经济的未来：热点、难点和增长点》
百度百科：https://baike.baidu.com/item/去杠杆化
【1.为何要去杠杆？】
{“杠杆”本质是负债经营，那么当年我国在家庭债务、企业债务和政府债务三种类型上的债务情况如何呢？}
债务问题是导致金融风险的重要因素，2008年美国金融危机就是由于次级抵押贷款这一家庭债务引起的，所以也叫次贷危机，这给美国经济带来了重创，也通过国际贸易和国际投资两个渠道给世界其他国家的经济带来很大的冲击。我们要极力避免债务问题带来的金融风险，一般来说，按照债务人主体划分，我们将债务分为3种类型，分别为家庭债务、企业债务和政府债务，目前我国在这3种类型的债务上都存在一定问题，都需要着力进行解决。
家庭债务，也称为个人债务，是指债务人为个人或家庭的借债行为。一般认为，我国是国民储蓄率偏高的国家，这是传统文化和社会保障体系不健全导致的，大家偏好储蓄，而不愿过多消费，更不用说借钱消费，所以一直以来，我们认为我国的家庭债务并没有很大的问题。但是在2017年十九大召开期间，当时的央行行长周小川一再强调防止个人负债率上涨过快。从数据显示来看，2015年我国家庭负债占GDP的比例为39%，2016年上升到45%，2017年上升到49%，预计2018年会突破50%。这么快的家庭负债的增长，主要来自住房贷款，随着房地产价格上涨，人们买房对贷款的依赖性越来越大，但这是一个非常不利的信号，美国2008年金融危机就是由于住房抵押贷款及其衍生品的过度繁荣，导致资金链断裂后，一发不可收拾。所以针对家庭负债的增长，我们要严格限制住房贷款，并且加强对住房抵押贷款衍生品创新的监管，抑制家庭负债膨胀的同时，缩短金融衍生品资金链的长度。
【推荐可以看下电影《大空头》，讲述08年金融危机前，有几组聪明人看破了信贷泡沫的假象，发现整个华尔街还有评级机构都在为了利益合伙维护着一个巨大的谎言，而这谎言的代价却是所有普通纳税人来买单。顺便，我们也可以从中理解为什么要“加强对住房抵押贷款衍生品创新的监管”。】
企业负债就是以企业为债务人的借款行为。我国的企业债务也是相当严重的问题，企业债务占GDP的160%以上。目前我国企业负债的主体不是民营企业，而是国有企业。我们虽然一直提倡国有企业与民营企业在市场竞争中处于公平地位，但由于国有企业长期以来有政府的信用担保，其融资面临着软约束，融资更为便利，所以国有企业有很大的融资激励和融资空间，这也是导致国有企业债务过高的原因。针对这一情况，目前提出的去杠杆的重中之重就是国有企业。目前国有企业去杠杆主要有3种手段：第一是混合所有制改革，典型代表是中国联通混改，中国联通通过混合所有制改革将其国有比例降低到50%以下，即使是丧失绝对控股权，也要将杠杆比例降下来；第二是破产重组，典型代表是东北特钢重组，这说明未来我们不再搞刚性兑付，国有企业借款没有政府做担保，国有企业也会借钱还不上，其融资空间会受影响；第三是选取一部分优质资产搞债转股，四大资产管理公司积累了丰富的债转股的经验，除此之外，银行和地方资产管理公司也加入了债转股的行列。2018年国有企业降杠杆是重要任务，预计3年完成，即2018年、2019年和2020年要确定完成。
政府债务是以中央政府和地方政府为债务人的借款行为。2017年我国政府债务，包括中央政府债务和地方政府债务，占GDP的比重为36%，并不是很高的比重，我国的政府债务并不是很大的问题，但是潜在的政府债务要远远高于这个数字。我国的中央政府预算一直坚持赤字不超过GDP总量3%的原则，2018年赤字占GDP的比例为2.6%，这个原则使得我国的中央政府债务没有严重的问题，我国的潜在政府债务问题主要体现在地方政府上。2015年之前地方政府主要通过地方融资平台进行融资，这种融资名义上体现为企业债务，实际上是政府债务，我们称之为潜在政府债务，但是2015年之后地方融资平台被叫停了，2016年之后，又出现了两种新形式的潜在地方政府债务。第一是公共产品生产中的回购问题，有些公共产品可能是20年前生产的，但采取的是PPP（3P，政府和社会资本合作）形式，部分是需要政府回购的，这就构成了政府潜在的债务负担；第二是政府产业引导基金，政府产业引导基金需要地方财政出资，有些甚至是向银行贷款出资，这就成了地方政府的潜在债务，目前政府产业引导基金规模已经超过了2.3万亿元。目前已经把地方政府债务问题放到了至关重要的地位，提出了终身追责机制，基础设施建设不能“寅吃卯粮”，继续扩大潜在政府债务。
我国的家庭债务、企业债务和政府债务3种类型的债务共占GDP的比重为250%，杠杆率相当高，而在几种债务类型中，企业债务尤其是国有企业债务问题首当其冲，这是问题的当务之急，同时也需要防止家庭债务过快上涨，抑制潜在地方政府债务。
{高杠杆的危险}
当资本市场向好时，高杠杆模式带来的高收益使人们忽视了高风险的存在，等到资本市场开始走下坡路时，杠杆效应的负面作用开始凸显，风险被迅速放大。对于杠杆使用过度的企业和机构来说，资产价格的上涨可以使它们轻松获得高额收益，而资产价格一旦下跌，亏损则会非常巨大，超过资本，从而迅速导致破产倒闭。
去杠杆政策没有错，因为我们杠杆确实很高。按照2018年第一季度公布的数据，政府负债占GDP总量的36.2%，这个数据偏低。偏低的原因不是弄虚作假，是因为有些政府负债没有统计进来，划到企业负债里了，例如开发区负债及地方融资平台负债，实际上是政府欠债，但因为负债的主体是企业，所以划到企业负债中了。二是企业负债是GDP总量的159%，这个数字偏高，企业负债没有这么多。高的原因是把两种政府负债划到企业负债里了，一个是开发区负债，一个是地方融资平台负债。将政府负债划入企业的原因是借债主体的性质确实是企业，如果去掉的话，企业真正负债是GDP总量130%左右，没有统计的那么高。三是个人负债占GDP总量的55.8%，大家知道，2015年年底我国个人负债是GDP总量的30%，2016年和2017年这两年急速上涨，现在到了55.8%。个人负债里主要是房贷和车贷，城市主要是房贷，农村主要是车贷，这两者导致个人负债的上升太快。虽然没有达到红色警戒线，但是上升太快。这3种债务加起来，使整个社会负债占GDP总量的250%，确实太高。有学者计算，当宏观负债上升到GDP总量的270%时，我国就会引爆一场严重的金融风险。因此2018年年初我们开始去杠杆，就是要降负债率。
【2.怎样正确地、更好地去杠杆？】
{简单粗暴去杠杆的危险}
金融危机爆发后，高“杠杆化”的风险开始为更多人所认识，企业和机构纷纷开始考虑“去杠杆化”，通过抛售资产等方式降低负债，逐渐把借债还上。单个公司或机构“去杠杆化”并不会对市场和经济产生多大影响。但是如果整个市场都进入这个进程，大部分机构和投资者都被迫或主动的把过去采用杠杆方法“借”的钱吐出来，那这个影响显然不一般，会造成大多数资产价格如股票、债券、房地产的下跌。
在经济繁荣时期，金融市场充满了大量复杂的、杠杆倍数高的投资工具。如果大部分机构和投资者都加入“去杠杆化”的行列，这些投资工具就会被解散，而衍生品市场也面临着萎缩，相关行业受创，随着市场流动性的大幅缩减，将会导致经济衰退。
从2018年上半年的经验和教训来看，去杠杆政策似乎有点太猛烈了，而且搞了个一刀切。结果是企业资金链紧张，甚至断裂，出现了大量债务现象，影响到经济的正常运行。
{去杠杆政策的进一步调整}
因此，7月31日那一次政治局会议就提出要调整去杠杆政策，主要有两个调整。
1.控制好去杠杆的力度。
力度不宜太大。去杠杆不能太猛，太猛的话企业受不了，要控制好力度。多大的力度控制叫控制好力度，具体是什么意思，谁也没有正式讲过。到底降负债率具体降多少，才能称为控制好力度，谁也不清楚。我查了一下相关决策部门的信息，体会到所谓控制好力度，并不是指要在今年把杠杆降到正常水平，而是用3—5年的时间，先把杠杆率从250%降到200%，200%还是较高，三五年之后再继续降，再用两年时间降到正常水平，用七八年的时间才能把负债率降到正常水平。如果前3年从250%降到200%的话，去杠杆大约为40万亿，一年为13万亿左右。13万亿左右，企业承受得起，问题应该不会太大。这样一来，在力度上调整之后，大致就会保证既能防范金融风险，又能保证企业资金链不会断裂，保证企业对资金的正常需求。
2.要结构性去杠杆。
这就是指不再搞一刀切了，例如民营经济杠杆率本来就不高，对他们就不要再讲所谓的去杠杆了。结构性去杠杆，谁的杠杆高就去谁的杠杆。杠杆率高主要有两个重点，一个是国有企业，一个是地方政府，这两个的杠杆率确实有点高。国有企业去杠杆和地方政府去杠杆成了结构性去杠杆的重点，国有企业去杠杆，我看了一下，2018年上半年大致上通过两条办法把国有企业新增杠杆控制住了，就是新一轮负债已经被控制住了。国务院发了一个严格的文件，所有国有企业负债必须要达到应有的标准才行，从央企开始。文件很严格，阻止了负债继续上升。另外一条就是提出来，我们不再搞刚性兑付了，国有企业债务，国家不再托底。过去是国家都赔，叫刚性兑付，因而人们认为给国有企业借钱没有问题，最后都能还回来，因为有国家托底。2018年上半年正式提出国家不再托底了，都是有限责任，所以给国有企业借钱，买国有企业债券都要悠着点，钱有可能就回不来了。现在不少国有企业最后处理过度负债的办法都是破产重组，因而好多钱等于打了水漂，回不来了，国家不再搞刚性兑付了。严格上讲，现在根本没有所谓的保本理财项目，因为都是有限责任。
【补充破产重组相关了解：关于「破产」「重组」「清算」有哪些常见的大众误解？破产在国内外到底有哪些具体的商业和法律含义？https://www.zhihu.com/question/300840760】
这种调整就导致国有企业新增负债速度已经被控制住了，现在是存量怎么办的问题，过去借的怎么办。对此，后来定了一个思路，就是国有企业债务存量的解决，也就是旧负债的解决要和国有企业改革结合起来。怎么结合呢？国有企业改革2018年有两个重点，一是确定主业，主业确定之后，非主业资产必须卖掉，必须变现。变现的钱不能用于新增投资，必须用来还债，通过非主业资产变现来还债。国企改革的第二个重点就是混合经济改革，要大规模推动混合经济，要大量吸纳非国有资本进入国有企业，这等于增加了国有企业的资本金比例。资本金份额做大了，债务份额做下来，等于债权变股权。最成功的就是联通混改，联通混改的一个重要结果，就是把联通负债降下来了。怎么降下来的呢？是以国家放弃对联通的绝对控制权为代价降下来的，国家对联通没有绝对控股权了，因为非国有股份已经超过国有股份了，但通过混改把负债降下来。国企改革的推进，使得国有企业存量负债似乎有了不少回落。
另外一个是地方政府负债。对地方政府负责，现在已经把新增债务控制住了，2018年上半年“三条办法”很严厉。第一条办法是把开发区负债全部掐断了，一律不准开发区贷款。开发区负债是地方政府负债的重要通道，2018年上半年彻底掐断了，银行一律不准贷。我估计2019年开发区基本熄火了，原来就是靠贷款运作，一下被掐断了。二是清理PPP项目。地方政府现在负债的重要通道是3P项目，中央财政已经全面做了重新清理，3P项目清理之后等于把地方政府新增负债控制住了。三是中组部下了一个文件，对任何干部提升或调动都增加了一个新的考核指标——负债率是多少，不是看你GDP增长了多少，修了多少路，而是要查一下负债率是多少。负债率超标的就地免职，永不再用。最近罢免了几个县委书记，就是因为负债率严重超标，尤其是贫困县。这个指标把乌纱帽与负债率连在了一起，导致政府不敢再增加负债率了。这3条办法实际上把地方的新增负债控制住了，现在的问题主要是存量怎么办，过去借的怎么办。我去过一个地方，每年GDP总量只有10亿，但负债200亿，这怎么还？地方政府还债无非两条办法，一个是税收，一个是卖地。税收基本上无法还，因为不少地方政府的运转基本上靠中央转移支付。全国34个省级行政区，只有8个向中央交钱，别的都是靠中央转移支付来维持运转。你想想，在这种情况下，怎么还债。另外一个是卖地，现在不断出现土地流拍，无法靠卖地还了。我估计未来存量债务最麻烦的是地方债务这部分怎么办，这是一个大问题。
总有人问我，为什么我们偏爱央企，央企都处于产业的上游，收益很高，但效率却很低，为什么不能将这些经营活动交给民企，民企效率高。原因很简单，中央平衡各地财政就靠它的税收及利润，一年超过3万亿。因而它虽然效率很低，但钱交给国家了。民企效率是高的，但钱不是给国家了，甚至带着移民了。有人不理解，所以你要理解，我们是靠它平衡全国各地财政的。央企都处于产业上游，上游有较强的赢利能力。
地方负债是一个大问题。结构性去杠杆，我估计国企这部分还可以落实，但地方政府还债基本上现在还没有落实，当然，发达地区没有问题，例如杭州和南京没有问题，但很多欠发达地方是有问题的，有问题的比没有问题的多，所以地方负债是一个很难办的事情，但是要慢慢解决它。2018年11月政治局会议没有再提去杠杆了，我估计去杠杆政策在未来要做一点新的调整。把去杠杆转向稳杠杆，原因是什么呢？是2018年去杠杆的目的差不多达到了，今年去杠杆力度很大，差不多已经完成指标了，再加之最近经济下行，压力大，估计将逐渐转向稳杠杆。先稳住，别着急，先稳一段时间，让增长有所恢复再说。将去杠杆政策转向稳杠杆，可能是下一步的调整方向。
要调整好去杠杆政策，大家看到2018年已经有两次调整了，7月31日是第一次，提出控制好去杠杆力度，结构性去杠杆，不搞一刀切。去杠杆任务不是一年两年能完成的，是一个过程，未来一段时间，去杠杆要走向稳杠杆，这是对的，因为我们要保证金融稳定，金融不能出现大起大落，所以要走向稳杠杆，适当把杠杆稳定在目前状态下。
我看了一下数据，到2018年8月底，杠杆率已经从250%降到242%，这是8月底的数据。说明差不多今年实现了把杠杆上升势头控制住的目的，在这个条件下应该逐渐稳一段时间才行，不宜过猛过快，要转向稳杠杆。12月份以后，人们会感到资金紧张的情况逐渐得以缓解，整个社会资金需求紧张的情况将会得以缓解，应该不会有太大问题。随时调整和控制去杠杆政策，既保证防范金融风险，也要保证经济增长正常进行。
【为什么喊了一年多的去杠杆，没了？总结下大抵是因为：政策刚出时采取了一刀切，导致很多企业不行了。本来经济就是下行期，这下子更加影响经济的正常运行。后面大家逐渐归于理性，认识到哪些杠杆该去掉、哪些不必去掉，也就是要“结构性”去杠杆。顽疾要去，但不可伤及根本，需要可持续地进行。所以从去杠杆变为了稳杠杆，在未来也会持续不断地跟随情势来调整力度。】
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 00C</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00c/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00c/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day12 【今天在查“去杠杆”的相关书籍时，看到一篇不错的分析文章，全文摘抄下来～它站在18年来探讨中国经济，首先是看到6个现象导致经济下行压力较大，进而反思分析中国当前的根本并未出现大的问题，最后总结了因5件事撞到一起所以才导致负面效应叠加、民众预期较低。】
内容来源自：《中国经济的未来：热点、难点和增长点》（2019.11出版）中第二部分——中国经济进入全面调整期（2018—2020年），里面的第一篇文章“中国经济处在调整期而非衰退期”。
很高兴与大家一起讨论2018年的中国经济，并从2018年来看中国未来几年的经济走势。大家知道，中国经济目前出现了一些较为复杂的情况，因而对中国经济要做出正确的预期与判断，这涉及我国决策的准确性。
对于这个问题的讨论，首先要从现在中国经济的6个现象开始。自2018年3月开始，中国社会生活出现了6个很严重的现象。
第一，中小企业压力很大。
既有成本方面的压力，也有资金方面的压力。当然，反应最强烈的还是实体经济的压力，大部分企业都在反映企业非常难做。
第二，企业债务违约的情况越来越严重。
不少企业因为资金链断裂，到期无法还债，债务违约的情况非常严重。一开始是国有企业，后来发展到民营企业，最后是上市公司，竟然连上市公司债务违约的情况都非常多。这样一来，似乎债务链条的断裂成为越来越严重的趋势。
第三，非银行金融机构陆续出现了爆雷。
尤其是这些年形成的所谓新的金融业态，如互联网金融公司等，可以说，大量出现问题，尤其是这方面发展较快的城市，在7月份受影响较大。
第四，股市出现非理性下滑。
原来我们估计经济增长放缓可能影响到股市下跌300个点左右，跌到2800点，结果没想到中美关税问题又使股市发生了300个点的下跌，跌到了2500点左右，可以说，股市出现了非理性下跌。
第五，投资人比较恐慌。
因为企业经营困难、利息低、股市跌、房价不稳等现象，人们不知道什么是安全性资产了，大家不清楚什么资产最安全，找不到安全性资产。也就是说，投资人之所以非常恐慌，就是因为不知道什么资产最安全，因为安全性资产就像一个衡量器的秤砣一样，一旦没有它的话，整个度量衡就失衡了，因而压力非常大。
第六，恐慌舆论导向的影响。
有关中国经济的各种传言及现象使得人们感到很迷茫，预期并不好。不知道中国往哪个方向走，非常迷茫，迷茫的现象到了10月之后便更加严重，有关移民之类的讨论，再度甚嚣尘上。
总之，从2018年3月开始出现的这6种社会经济现象，充分表明人们总体上对中国经济的未来不是太看好。预期是影响经济发展的重要因素，预期低下必然会导致经济下行的压力很大。
为什么会出现上述这6种现象，为什么人们总体上对未来预期不好？我们对此做了认真分析，分析的结果如下。
第一，中国经济的增长动力没有出问题。
无论从哪方面的指标来说，中国社会经济的增长动力都没有出什么问题。例如，中国人致富的欲望仍然很强烈，经济发展的动力还在，而且整个社会的致富冲动都很强劲。尤其越到基层，这种动力越强烈。也就是说，中国经济增长的动力还存在，人们对效益的追求，对美好生活向往的动力仍然很强劲。应该说，中国城市化与工业化还没有完成，由此产生的经济拉动仍然很强大，中国经济增长的底气还在。
第二，市场没有出现什么问题。
中国仍然是世界最大的单体市场之一，人口接近14亿，中产阶级达4亿多，而且比重还在提高，由此形成的市场需求强劲，没有出现所谓消费降级的情况。消费降级这个观点没有证据，有人仅仅因为榨菜卖多了，方便面卖多了就认为消费降级，没有证据支持，中国仍然是市场需求非常大的一个国家。4亿多中产阶层的多元化需求，仍然支持着需求强劲的中国市场。
第三，中国仍然是联合国公布的工业门类最齐全的国家。
按照联合国公布的工业门类，中国应该是最齐全的国家。没有出现因为劳动力成本上升而使一些制造业离开中国，最起码没有普遍出现这个现象。最典型的是东莞，东莞是中国最重要的家具制造地之一，我们发现家具企业仍然存在，他们通过自我调整消化了劳动力上升所带来的压力，所以中国工业门类仍然很齐全，零部件配套仍然很健全，这个没有发生变化。
第四，中国仍然是世界上交通设施最便利的国家之一，而且会越来越好。
这对物流，对产品突破运输压力有很大的好处，可以说，就是与一些发达国家相比，中国也仍然是交通设施最方便、最便捷的国家。物流便利化会助推经济的发展。
第五，最高决策层没有改变改革开放总趋向的意图。
虽然社会上有各种各样的说法，甚至有些“左”的传言很多，诸如什么民营经济离场论等论调传得神乎其神，但最高决策层没有任何要改变中国改革开放趋势的意图，没有任何证据说明他们有这个意图。
根据上述分析，我们认为中国经济的基本面没有出什么问题。既然基本面没有出问题，为什么会出现上述这6个现象？我们的分析结果表明，主要是5件事撞在了一起。这5件事，每一件都有负面因素，单个出现的话，对经济的影响不会太大，但5件事撞在一起之后就出现了巨大的负面效果，即负面效应叠加。也就是说，这5件事中的每件所带来的负面因素叠加在一起，对经济产生了巨大的负面影响，其结果是带来的麻烦就大了一点，经济下行压力较大，人们有些恐慌与迷茫。也就是说，出现了负面效应叠加的冲击，负面效应叠加导致了上述6种现象的产生。
第一，我们正在防范金融风险。
防范金融风险出台了很多政策，比如去杠杆，控制房地产，治理金融乱象等，这些做法都是对的，但我们要看到，这些做法都有双刃剑的作用，因而在实现防范金融风险的同时，都带来了一些负面效应。例如这些防范金融风险的政策导致企业资金链压力比较大，甚至有些企业出现资金链断裂。尤其是那些高负债、高增长的企业基本上就没法生存了，而它们和正常企业又有着各种各样的联系，这种关联导致正常负债的一些企业也没法运转了。大家知道，中国是一个长期靠高负债运转的国家，直接融资占的比例很小，企业基本上靠债务进行运作，可以说几十年都是这么走过来的。现在突然要去杠杆，要收缩债务，有的企业就无法适应了。
防范金融风险这件事是对的，问题是它所带来的负面效应也同时显现出来了。从经济学来讲，任何政策都是双刃剑，所以防范金融风险导致了一个重要压力，就是企业资金紧张情况比较严重。债务违约，资金链断裂，再加上操作中的一些粗暴的做法，例如盲目借贷等，结果使得情况更加严重。
第二，我们正在推进供给侧结构性改革。
供给侧结构性改革实际上就是结构调整。经济学界把人们的经济活动分为需求侧、供给侧。需求侧，包括投资需求、消费需求、出口等，这是需求侧。供给侧就是指生产侧，供给侧结构就是指产业结构，所以供给侧结构调整就是在调整产业结构，产业结构调整首先涉及支柱性产业的调整。支柱性产业，就是指对增长贡献排在前几位的产业。我国原有的支柱性产业像传统制造业、建筑业、房地产产业等已经很难继续支持中国经济的增长了，因为它们陆续都出了问题。例如传统制造业严重产能过剩，我们提出去产能化；房地产泡沫正在形成，我们得抑制资产泡沫。这些产业虽然还会存在，但不能作为支柱性产业继续存在，要逐渐转为一般性产业。但是一个国家一定时期总是要有支柱性产业。因此中国需要新的支持增长的产业。
既然原有的支柱性产业无法支持中国经济的增长，那么哪些产业会成为支持我们经济增长的支柱性产业？我们提出了三大产业，一是战略性新兴产业，像新能源、新材料、生物工程、信息技术和移动互联网、节能环保、新能源汽车、人工智能、高端装备制造等。二是服务业，服务业将会成为重要的支持中国经济增长的产业。消费服务业、商务服务业、生产服务业、精神服务业等。三是现代制造业，像航天制造与航空器制造、高铁装备制造、数控机床制造、核电装备制造、特高压输变电的装备制造、现代船舶及海洋装备制造等，都会支持中国经济增长。
第三，中国正在进行新旧动能转换。
所谓新旧动能转换，就是指原来支持中国增长的主要是成本优势，但现在成本优势已经消失了，我们需要新的支持增长的动力。按道理讲，成本优势消失后应该由技术优势递补上来，也就是说，成本优势消失之后，要求技术优势能够很快成长起来，从而保证中国经济的持续增长。但现在的问题是技术优势的形成需要一个过程，技术创新不是一朝一夕的事，技术创新不可能很快形成新的增长动力，这就出现了所谓新旧动能转换的空档期。也就是说，原有的成本优势在丧失，而新的技术优势还没有出来，从而导致增长回落的压力比较大。新旧动能转换过程中出现的这种空档期，它的负面效应就是经济增长回落压力比较大，从而导致人们的预期似乎不是太好。
第四，中国正在搞生态文明改革。
大家知道十九大报告和过去相比最大的不同点，就是提出了“五大改革”，经济、政治、文化、社会、生态。生态文明改革现在成了改革的“五大任务”之一，这说明我们正在推动生态文明的改革。生态文明改革无非两件事，一件事是要解决工业化、城市化过程中废水、废气的排放及固体垃圾的处理，这就要求提高企业的排放标准，因为环境水准提高必然要求企业提高排放标准，废水、废气、垃圾的排放标准都要提高。另外一件事，是生态环境的修复。生态环境修复对企业当然提出了很高的要求，比如长江经济带，3千米之内一律不准建工商类企业，过去建了怎么办，当然只能搬迁。我们在大江、大湖、大山、大海旁修建了许多工厂，现在必须搬迁。这无疑增加了企业的经营压力。总之，企业生态文明改革的压力很大，再加上我们在执法过程中有些粗暴，从而导致不少企业关门停产，这必然使得增长速度回落，增长压力非常大。生态文明改革导致企业无论是排放标准提高，还是搬迁，都会影响到现在的经济增长，从而出现经济增长速度回落压力比较大。
过去我们实际上是生态和环境为发展让路，只要有发展，别的都好办，发展是硬道理，现在是发展要为生态环境让路。原来只要发展都好办，对环境生态的影响并不受重视。现在大家看到国家已经明确要求发展必须为生态环境让路，保护生态环境是硬道理。原来一提大力发展长江经济带，大家以为要大开发，结果最后提出主要是保护，3千米之内一律不准建工商类企业，建了的都要搬，都要迁，其结果当然是经济增长回落，从而使得增长回落的压力比较大。过去我们要发展，现在要生态环境，这当然会使增长受到影响。
据新闻媒体报道，我们在银川的一个制药企业，它是许多制药企业的原料生产方，但因为生态问题被关掉了，结果导致以它的产品为原料的企业也遇到了问题。我专门去考察了。我一看就明白了，这涉及你到底想要什么，要增长就可以继续生产，要环境就得关掉。我们国家的大山的走势都是东西走向，只有一个是南北走向的，就是贺兰山，它挡住了沙漠，形成了银川平原，如果对环境放任不管的话，这个平原要不了多长时间就会消失。总之，我们要什么得搞清楚。现在很明显是要环境要生态，这样当然会在一段时间里导致增长速度回落、压力比较大。生态文明改革的负面效应就是短期内会影响增长。
第五，处理中美贸易关系。
美国正处于经济上行期，对于近期中美贸易关系的变化，美国对中国出口美国产品加关税，引起了中国的反制，导致中美之间的关税摩擦。原来我们判断对中国的经济增长影响并不是太大，结果没有想到对人们的心理影响非常大，从而导致对经济增长的影响非常大。按道理来讲，我们计算过，若10年前中美贸易发生如今的变化，我们估计很难应对。2007年，我国当时的增长方式是出口导向型增长方式，2007年GDP总量是27万亿人民币，出口是9万亿人民币，进口是5万亿人民币。出口在GDP所占的比例差不多能达到30%以上，顺差额占GDP的11.3%，这两个数据表明中国是出口导向型国家。尤其是我们这种出口导向型战略的依赖国就是美国。后来2008年爆发了一场世界金融危机，这场危机使得中国清醒地认识到，像中国这么大经济体量的国家，不能把出口作为导向来发展经济，中国必须调整战略，走向内需拉动型增长方式。
我国自2008年开始转型，10年间成效显著。2017年我国的GDP总量是82万亿，出口15万亿，进口13万亿，出口占GDP总量的比例下降到15%左右，从30%下降到15%，下降了一半；顺差额在出口中所占的比重从11.3%下降到1.3%，这两个数据表明中国的增长方式确实调整过来了。我们计算了一下，假使美国一分钱也不让中国对美国出口了，对我们增长的影响大约是0.2~0.5个百分点，这个我们能消化得了。但没想到这件事对我们的心理影响非常大，例如只要美国前一天宣布加税，第二天中国股市就一定大跌，股民老问我，为什么受伤的总是我们，我们又没有出口，上市公司的出口量也不大，怎么老是影响股市？因为心理问题，股市是受心理影响最大的市场。
这种心理影响几乎导致对我们整个经济影响都较大。因为40年来中美经济关系一直比较平稳，虽然有过反复，但合作是主流，现在突然出现这个问题，人们对未来无法判断，很担心中美会不会走向冷战。要真走向冷战的话，中国经济当然就很麻烦了，所以心理影响非常大，人们很迷茫，预期比较差。
总之，上述的这5件事，每件事都有负面效应存在，这些负面效应单个出现的话好办，对我们的影响并没有太大的杀伤力，但结果是5件事撞在了一起，负面效应也撞在了一起，就出现了经济学经常讲的一个概念，即负面效应叠加。它无限地放大了负面的影响力，从而导致中国经济从2018年3月到现在出现了增长下行压力极大的趋势，对我们的杀伤力巨大。
我们从上述分析可以得出结论，中国经济并没有进入衰退期，而是进入了调整期，要根据新的情况进行调整，这是一个重要的判断。因为从基本面上看，我国并没有进入衰退期，增长压力大的原因是5件事撞在了一起，出现了负面效应叠加，这标志中国经济实际上进入了调整期。我们估计调整期最少需要3年时间，2018年、2019年、2020年，需要3年的调整才能进入高质量发展阶段。高质量发展阶段不是口号，要真正转向高质量化增长，这3年将是调整期。调整期把这些负面的效应逐一解决之后，中国经济才能进入我们所期盼的高质量增长阶段。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 00B</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00b/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00b/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day11 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
又一篇待补知识点密集的文章哈哈哈。前面已经翻过两座小山：18中美贸易战算“国际”层面、拼多多崛起算“行业”层面，这篇应该算“国内”层面。那么从站在这个位置开始，我们在认知的不同层面均算作开了个头，想想真是让人激动，那么废话少说，准备迎接密集的知识轰炸吧~
公号文章摘抄：
2018-08-05 论一颗合格韭菜的自我修养
【Part1】
1.凛冬将至
我不是经济学家，你问我从哪里看出来的？您有没有注意到，全都回来了？
去年喊了一年，今年喊了大半年多么多么重要的“去杠杆”，没了。7月23日，国常会定调下半年的钱银方针和财务方针，由“去”变“稳”，一字之差，千差万别。
【基础知识待补充1：17、18年的“去杠杆”是什么概念，为何要推出此概念、出台了哪些政策 采取了哪些措施、有何成效和影响？】
【基础知识待补充2：2018.07.23开了什么会，定下了什么钱银和财务方针，与之前的差异在哪，反映了什么？】
7月16日，国家统计局发布上半年经济数据显示，上半年GDP总量418961亿元，同比增速6.8%，但全国规划以上工业添加值增速比一季度回落0.1%。全国固定资产出资297316亿元，同比添加6.0%，增速比一季度回落1.5%，比上一年同期增速下降亦有1.1%。
【基础知识待补充3：不同指标的反映了什么意义，指标间差异反映了什么？】
在过去一个时期“下决心去杠杆”的方针基调下，导致金融机构对实体融资特别是表外融资剧烈缩短。上半年，社会融资增速大幅下滑，连累出资增速创下6%的前史新低，除了地产，基建和制造业出资增速均继续低迷。另一方面，是40%的卖地收入增速，15%的一般预算收入，和不到7%的基建投入。
【基础知识待补充4：什么是“表外融资”，这些出资融资下滑有何影响？】
经济下行，企业财务恶化，伴随而来的，就是大家近来耳熟能详的：民企信用债违约频发、P2P平台公司大面积爆雷、股市反复暴跌，信托计划、券商资管等“非标”领域，也频现兑付危机，再叠加贸易战带来的人民币大幅贬值，出口利空，
【基础知识待补充5：了解下当年的相关新闻】
于是，7月31日的政治局会议一改多年来对当前经济形势官方定性：“稳中向好”，改为“稳中有变”。
我不是经济学家，但单看这个“变”字，就慌得一比。
【基础知识待补充6：2018.07.31的会议上有哪些需要注意的点？】
短短一个小节的内容，就已经有太多看不懂的了。依次查下来吧~
基础知识补充1：去杠杆 先从小白入门的百度百科看一看：去杠杆化
“杠杆”是指负债经营，“杠杆率”是指负债率，“去杠杆”是指避免企业负债经营或尽量降低企业负债率，“去杠杆化”是指用股权融资代替债权融资作为企业融资的主导方式乃至唯一方式。去杠杆化是防范金融危机的必要措施。全球性金融危机说明：从间接投融资为主向直接投融资为主转化、逐步用股权融资代替债权融资作为企业融资的主导方式乃至唯一方式，是金融发展的逻辑，也是经济发展的逻辑。
【中间我们先了解下，股权融资vs债权融资】
继续参考百度百科：股权融资、债权融资，下面摘录了部分内容，更多详细介绍请参见原文。
按大类来分，企业的融资方式有两类，债权融资和股权融资。
所谓股权融资是指企业的股东愿意让出部分企业所有权，通过企业增资的方式引进新股东的融资方式。股权融资所获得的资金，企业无须还本付息，投资人欲收回本金需借助于流通市场。新股东将与老股东同样分享企业的赢利与增长，股权融资没有固定的股利负担，股利的支付与否和支付多少视公司的经营需要而定。股权融资的特点决定了其用途的广泛性，既可以充实企业的营运资金，也可以用于企业的投资活动。
股权融资按融资的渠道来划分，主要有两大类：
第一，公开市场发售，即通过股票市场向公众投资者发行企业的股票来募集资金（例如企业上市）。
第二，私募发售，指企业自行寻找特定的投资人，吸引其通过增资入股企业。由于对大多数中小企业来说，较难达到上市发行股票的门槛，私募成为其进行股权融资的主要方式。在中国的私募领域有以下几类的投资者：个人投资者、风险投资机构、产业投资机构和上市公司。
债权融资是指企业通过借钱的方式进行融资。其获得的只是资金的使用权而不是所有权：债权融资所获得的资金，企业首先要承担资金的利息，另外在借款到期后要向债权人偿还资金的本金。债权融资能够提高企业所有权资金的资金回报率，具有财务杠杆作用。【“杠杆”这里通俗理解为：借到了钱后去做生意，如果所得利润高于需要支付的利息，就像杠杆一样，借的越多赚的越多。当然反过来也是一样，借的越多亏的越多。】债权融资的特点决定了其用途主要是解决企业营运资金短缺的问题，而不是用于资本项下的开支。
债权融资产生的结果是增加了企业的负债，按渠道的不同主要分为银行信用、民间信贷、债券融资、信托融资、项目融资、商业信用及其租赁等。就实际情况而言，银行信用是债权融资的主要形式。【但由于一些原因（参加百度百科原文）】对占民营企业绝大部分的中小民营企业来说，获得银行的贷款是很多企业不敢设想的事情，这就造成了企业融资难的问题。比较具有现实意义的债务融资方式包括：组合贷款、贸易融资、固定回报投资、金融租赁等。
债权性融资的风险要高于股权融资的风险，主要表现在企业不能如数、按期偿还的风险，由于举债而可能导致企业股东的利益遭受损失。
另外，负债虽有利于控制经营者的“道德风险”【即经营者为了自己的目标而背离股东的目标】，但企业利用负债融资也可能导致股东的“道德风险”，股东的这种“道德风险”行为主要表现在：
（1）股东存在着将债权人的财富转移到自己手中的激励，手段有两种，其一是利用股权政策逃债。在投资无法改变的情况下，股东及经营管理者可以将负债筹集到的资金作为红利支付的来源，分配给股东；而在投资政策可以变更的情况下，股东及经营管理者就有可能削减投资，增加红利。其二是资产替代行为（asset substitution effect）。在股东有限责任的前提下，经营管理者有可能在投资决策时放弃低风险低收益的投资项目而选择高风险高收益的投资项目，从而产生替代行为，使债权人面临过大风险。
（2）股东及企业经营者有可能出现因“债务超过”（资不抵债）使股东放弃对债权人而言有利的项目的“投资不足”现象，从而使债权人遭受损失。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 00A</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00a/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_00a/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day10 今天又没来得及读书：《三千年文化大变局》许倬云
随着航行的进程，我发现途径的岛屿可能无法一次便窥得其全貌。虽有些沮丧，但也需尊重事实。那就期待未来有机会在海上再次相遇吧～相信那时候的自己会有双更明亮的眼睛。
2018-07-29 拼多多，中国式社会分裂
【拼多多系列Part3：再补充几点成功原因的分析+浅析社会影响】
以下内容各种剪辑/拼接/整理自：
《中国网络社会研究报告2019（中国人民大学研究报告系列）》中的——第三章　“折叠空间”与“消费分层”：拼多多崛起背后的社会现象分析”。 《沸腾新十年：移动互联网丛林里的勇敢穿越者》中涉及拼多多的部分。
【如有曲解原意或分析不当的地方，跟原作者无关，全是俺的锅…】
｛浅析成功原因（补充）｝
【6.生鲜路上的供应链改造】
讲个故事，一场荔枝引发的灾难与改变：
（拼好货为拼多多前身，拼团模式的生鲜电商）
拼好货发展神速。2015年3月28日拼好货封测，4月10日上线，5月1日达到5000单。“五一”小长假是转折点，过后日均订单达1万单。
2015年6月，拼好货做荔枝拼团，结果第一天就收到了20万单。当时拼好货只在嘉兴设仓，这个量远远超过了仓库承受能力。由于拼好货希望把量做上去，就没有叫停，只告诉用户会晚一点发货。
结果，他们花了一星期才将货发完，很多用户收到的荔枝是烂的，退款申请纷纷到来。微信服务号里的退款功能也没准备好，申请退款的用户多了，不知道哪个地方就卡住了，钱退不回去。拼好货赶紧发公告说：“我们不是骗子，一定会退款。”
黄峥半夜给自己旗下乐其的CEO丁力打电话，请他全职负责拼好货的物流。为了批量发货，工程师现场开发软件。这家不到100人的公司，将整个嘉兴能用的临时工都用上了，还用好几辆大巴从上海拉人过来。当时刚好在端午节前，但仓库将粽子停发3天，全部发拼好货的水果。
经过这一波折，订单量跌落到每月2万单。
荔枝事件的关键问题是前端运营和后端仓配没有对接好。第一天20万单已经爆仓了，结果第二天又涌进来十几万单，第三天紧急叫停后实际履约40万单。而仓库的一天最大履约量是8万单，第三方配送的最大履约量是10万单，事实上每个环节的实际履约能力都更小。
丁力全面接手拼好货物流之后，花了将近1个月的时间让嘉兴的仓库正常运转，并在接下来两个月里开了10个仓库，多数仓库从确定选址到启用都控制在3周以内。8月底，拼好货拥有了6个区域中心。这一年年底，拼好货在全国20个城市设仓。
吃过这次亏后，拼多多当时的技术负责人、现在的CEO陈磊搞了套预测系统，使拼好货提前两天采购。用户下订单的时候，水果正在从产区到仓库的路上。运水果的汽车停在仓库前，这头卸货，那头就分拣包装，五六个小时后，水果就分拣配送出去，基本上第二天就能到。从理论上来说，拼好货希望的是水果永远在路上，无须入库。最开始拼好货的预测还不那么准，有时候会出现订单量超过采购量的情况，一超量就得下架，将已经收到的钱退掉。
生鲜电商有两大难题，一是上游产品规模化、标准化生产水平低，二是基础设施冷链，尤其是“最后一公里”配送能力偏弱。黄峥认为，现代流通渠道强调批量化、标准化售卖，流通在倒逼着产业链上游的生产标准化、集约化。在移动互联网时代，理论上存在空间的多对多匹配。同时，如果在流通环节减少时间，很多生鲜也就不需要冷链了，如苹果、橙子。
拼好货的做法是转向产地采购，联合创始人达达带着团队每天奔波在田间地头。这样做有很多结构性优势：第一，水果品质更好，自然熟，不需要提前1个月摘下来放在冷库里；第二，采购成本更低。
【7.游戏化的激励与反馈机制】
打开拼多多首页，社交分享的活动五花八门，从签到领红包，到拆现金红包，再到助力享免单，都围绕着分享得优惠的逻辑。虽然老套，但是有效。
这种任务奖励的机制来源于游戏的设计理念，本质上就是“打Boss（关卡怪物）、捡装备”的社交版。拼多多整个产品充满了游戏的元素，首页还常常留出游戏入口。
但是，捡到的装备直接变成实物商品，对用户的冲击比在虚拟世界得到奖励要大得多。用户在天天果园种果树，熟了的水果不仅能寄来还包邮，抢来的红包金额比买东西的支出还要多。拼多多创造了一种新的电商玩法。
拼好货团队用电商思维考虑怎么样优化供应链和物流环节，做到多快好省；拼多多团队则用游戏的思维去运营，强调如何筛选用户，引导他们拼团，如用户要在微信上喊人来砍价。
｛浅析社会影响｝
【1.消费者与商家的权益不受保障，信任关系的破裂】
拼多多正是有效利用了微信平台庞大的社交网络，同时通过大量低价商品的营销吸引了三线以下城市和乡镇的用户，从而成为后流量时代的电商赢家。不过，拼多多的低价营销策略也使其平台上聚集了大量的山寨商品、假货、次品，从而引发质疑。
根据电子商务研究中心发布的数据，2016年拼多多投诉量位居行业第一，高达13﹒12%，到了2017年，拼多多的投诉解决率仍仅为51%。其中，投诉拼多多的人群主要有两类：平台用户投诉其商品质量差、虚假宣传、卖假货、客服态度差等问题，平台商家则投诉其恶意罚款、冻结货款等。
拼多多链接在微信朋友圈中大范围传播，主要基于其“砍到0元免费拿”“拼的多，省的多”“叫好友砍价”等具有一定诱惑力的宣传。人们被其“1元拼团”，甚至“0﹒1元拼团”“免费拿”的宣传所吸引，纷纷打开链接，下载APP进行查看。不过，后来人们发现，看似非常划算的超低价“拼购”，实际上暗藏“门道”。比如凑足人数显示“拼团”成功后，卖家却不发货；有的用户买水果“拼团”成功后，发现水果的质量很差。又如拼多多让大家开团并转发链接“免费领取一件物品”的时候，页面并没有注明是抽奖，但用户下载拼多多APP后才发现是抽奖。另外，还有人收到礼品领取成功的通知，但打开链接却发现仅仅是邀请用户参与活动，根本不是中奖通知。对此，人们非常不满，纷纷质疑拼多多是虚假宣传、欺骗消费者。甚至有人对此调侃称“在天猫和京东我都担心会不会买到假货，在拼多多我就完全不会担心，因为买到的肯定是假货！”虽然是一句调侃的话，但也从侧面反映了拼多多平台上商品质量问题的严重性。上市1个多月后，因为投诉量居高不下，拼多多面临其平台运营以来最大的信任困境。
此外，拼多多的赔付措施也被消费者所质疑。有人指出，拼多多由于没有支付宝这样的钱包，不能通过现金进行赔偿，因此使用无门槛的现金券对消费者进行赔付。这便会导致消费者只有继续购物才能使用现金券，因而无法使消费者满意。
除了受到消费者的质疑，拼多多还遭到了不少商家的投诉。在发展之初，拼多多平台对商家入驻设置的门槛较低，从而吸引了大量商家入驻。后来，在出现越来越多的消费者投诉事件之后，拼多多便开始了对售假商家的打击，处置措施包括“假一罚十”“劣一罚三”等。拼多多对售假商家的处置过于严厉，在一定程度上导致商家出现了恶意骚扰、恶意投诉其他商家的过激行为等，引发了一部分商家的不满。另外，拼多多在评判处罚时，会要求商家出示商品品牌商的正规授权文件。但是一般而言，品牌商对于渠道正品统一控价，不会为拼多多的经销商授权。因此，即使有些商品是正品，是原厂生产的，品牌商也不会像在天猫、京东一样授权给拼多多的经销商。品牌商只想提升商品销售量，但是不希望给低价渠道的商品以正品身份。这就导致如果商家被消费者投诉卖假货，拼多多开启查处措施，而商家不能给出具有实质性的正品文件，肯定会被惩罚，这也逼得一些正品商家开始走向维权的道路。
【2.原先被折叠的社会阶层得以显现，pdd对他们到底有利还是有害】
与此同时，网络上出现的一些关于拼多多商品及买家秀的调侃话语也吸引了舆论的关注。比如“盘点拼多多‘奇葩’商品”“拼多多买家秀治好我的‘五环内视障’”“买家秀承包了10亿人的笑点”等具有调侃性的话语主要是围绕拼多多平台上五花八门的山寨商品、假货、次品，以及商品评论区中出现的买家评论、买家秀照片等形成的。拼多多在上市后的一段时间内，受到了社会舆论的重点关注。一方面，舆论关注的是销售如此多低质商品的拼多多竟然以飞快的速度拥有了3亿用户，月成交总额超过400亿元，并最终成功上市；另一方面，社会舆论也开始关注拼多多的用户群体，即虽然购买了低质商品却还给予好评，并在买家秀照片中获得部分展现的消费者群体。
【原书注释：“五环内视障”，网络用语。
“五环内人群”是指居住在大城市五环以内区域的人群，指称在社会分层结构中处于上层的人群。“五环内视障”是指“五环内人群”的视野和心理偏见，主要表现为：因为生存环境和生活习惯的区隔，无法理解今日头条、快手、拼多多等互联网应用的迅速崛起，认为这些应用具有低俗、残酷、山寨的特点。】
通过拼多多买家秀的照片，可以发现该消费群体的部分特征，比如：通过买家秀照片呈现的房间内景，可以判断这个群体主要生活在三线以下城市和乡镇；通过他们发布的商品评论中的错别字，可以大致推测他们的教育文化水平不是太高；而他们发布的模糊照片也反映出他们使用的手机质量比较一般。
拼多多虽然被调侃为“坑多多”，但依然拥有庞大的用户量和销售量。对于其用户群体，尤其是三线以下城市和乡镇的用户来说，即使在拼多多上买到了不称心的商品或者是山寨商品、假货，也不太影响他再次在拼多多上购物，这主要是由于“拼团”的超低价格对他很有吸引力。其实拼多多销售最多的商品是衣服、手机配件和生活日用品等，这些商品本身的成本就比较低，有些质量问题也在一些用户的容忍范围之内。这非常类似于现实社会中的路边摊、两元店、跳蚤市场等，人们会为了以低价购得物品而容忍一些不影响使用的质量问题。只是这个消费市场、消费人群在拼多多出现之前没有被互联网看到。
拼多多出现之前，这个群体在互联网空间中是比较沉默的一个群体，按照自己的生活轨迹在现实空间中工作、生活，就好像是被“折叠”起来一样。而拼多多崛起之后，这个群体的消费情况在网络空间获得了部分呈现，其发布的买家秀照片也在一定程度上展现了他们的部分生活状况。
拼多多用户群体在网络空间的呈现，引发了关于“消费降级”和“消费升级”的讨论。一方面，当京东、天猫等电商的崛起使人们普遍认为在其平台上的高端消费必然代表了现实社会的“消费升级”时，拼多多的出现则使我们看到了现实社会消费的另一个面貌，即依然有不少人在抢购398元大彩电等质量低劣的便宜山寨商品，似乎显示出当前社会的“消费降级”。另一方面，对于一部分低收入人群而言，拼多多的出现反而带动了他们的“消费升级”，正是拼多多的出现，才让他们能以可承受的价格购买以前不能买的商品，确实带来了实实在在的福利。比如一两百元钱的智能手机、四五百元钱能玩大型游戏的电脑，还有电动滑板车、遥控无人机、可穿戴设备等科技玩物。
与具有潜在消费能量的低线消费市场一同被“折叠”的，还有数以千万计的小企业。它们以生产中低端产品为主，生存于全国贸易链条的最底端，为低价市场贡献出巨大的产量。在拼多多出现之前，它们在品牌商品广泛存在的电商空间中默默无闻，拼多多的崛起使它们从被“折叠”状态转变为被展现。
大量中小生产企业是通过销售“爆款”产品而被展现出来的。其实，对于商家和买家而言，“爆款”都意味着一种高效。既可以让商家集中优势主打“爆款”产品，并大大降低整体备货成本，又可以使消费者节省一定时间和精力买到低价高质商品。
【3.对于农产品生产销售的拉动】
除了消费人群方面的原因，“拼团”的成功还源于供货方在互联网时代的发展动力。在现实空间中，由于供需信息不对等，“农产品卖难”一直是困扰我国农业的难题之一。盲目种植，缺乏科学的管理手段，市场信息闭塞，物流快递线路不足等，造成了农产品销售和流通环节薄弱。
拼多多最早是靠做生鲜农产品崛起的。虽然农村的市场广阔，各大电商在农村的宣传也非常频繁，但真正“下沉”的电商并不多，拼多多则是“下沉”农村市场，通过生鲜农产品销售崛起的重要电商。
一方面，乡镇居民是拼多多的用户，成为买方，另一方面，他们还将自己的农产品放在拼多多平台上进行销售，成为卖方。在拼多多上，不需要花费大力气做营销推广，也不用花费很多费用去买位置、买流量，通过亲戚朋友的口碑营销，农产品的销量便能实现“裂变式”增长。比如黄河滩枣、山西老陈醋、太行山蜂蜜等曾经因为产量巨增而滞销的大量农产品通过拼多多平台获得了较好的销售。
【4.利用人性弱点、规则漏洞取得的成功，是否值得称赞】
1）2015年和2016年是微信的第一个电商红利期，而这个红利期几乎被拼多多独占了。
早期的拼多多非常依赖微信的群推送功能，每次推送都是一次订单高峰。拼多多的运营人员开辟了很多办法推动消费者利用微信拼团，有些人会在几百个群里发拼团链接。因为微信有规定禁止诱导分享，拼多多的拼团链接经常会被封。运营人员就和微信打游击战，下次推送换个法子来。
2）微信早期有个规则：用户在微信里支付，支付完成后就会自动关注商家公众号。借助这个规则，拼多多设计了抽奖拼团，用户在页面上看到价值1元的车厘子降到了1分，点进去支付之后才发现这1分只是用来抽奖的钱。这件事争议很大，但是用户如果没有抽中奖品，那么这1分是会退回去的，所以用户没有损失，只有拼多多通过这个过程赚了公众号粉丝。在这几个月的时间里，拼多多一共积累了约6000万名粉丝。后来微信采取一刀切的政策，将这个活动取消了。
3）拼多多还采用了让商家二选一的手段打击竞争对手。
4）比如，砍价活动时间限制在24小时之内。如果在规定时间内没有把价格砍到0，即视为砍价失败。砍价的进程是随时可查的，邀请的人越多，到后面砍下来的金额就越少。最终真正能砍下价钱的人并不多，但是被“套”进去的人不少。
【5.其他自己的思考】
在野蛮生长、伪劣假冒产品泛滥之外，也一定程度上帮助消除了商品中不合理的溢价部分，某种方面可以认为有利消费者、也促进企业生产上的创新与改革去提供“价符其实”的好商品。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 009</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_009/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_009/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day9 今日没读书：《三千年文化大变局》许倬云
2018-07-29 拼多多，中国式社会分裂
【Part2：上一篇简要介绍了拼多多发展历程，这一篇继续补充基础知识：拼多多的成功原因，下一篇则对其社会影响浅析。】
以下内容剪辑/拼接/整理自：
《中国网络社会研究报告2019（中国人民大学研究报告系列）》中的——第三章　“折叠空间”与“消费分层”：拼多多崛起背后的社会现象分析”。
｛浅析成功原因｝
【1.社交、病毒式传播、裂变传播】
1）拼多多vs传统电商
拼多多是社交电商的典型代表。与以往电商的“拼团”销售模式相比，拼多多的“拼团”模式具有更强的社交性，最大化地把社交融合到网络购物的全过程。
例如以往电商平台的“拼团”，往往是由商家或平台发起的针对特定商品进行的促销活动，依靠“网红”带动商业流量。而拼多多的“拼团”，则主要借助微信等网络社交平台，基于熟人的口碑传播获得流量。
从发起“拼团”、动员微信好友参与，到“拼团”成功后的朋友圈分享、产品使用评论等，拼多多极大地促进了社交与购物的相互融合。一方面，社交促进电商消费；另一方面，电商消费也促进了社交。在“拼团”过程中，你帮我拼，我帮你拼，激活了社交关系，又形成了一个完美的互助圈子。
同时，区别于以往电商消费的“搜索式购物”，即“人找货”，拼多多给予消费者“非目的性购物”的机会，即“货找人”，因而很多用户并不是基于商品需求，而是看到亲戚朋友转发的“拼团”链接，出于社交目的而参与到购物当中，从而产生了“非目的性购物”。
2）拼多多vs团购
在一定程度上，拼多多更像是团购在移动互联网时代的变身，不过“拼团”与团购还是具有一定差别的。早期的团购主要是围绕商品展开的，从吸引购买者到消费行为的完成都是围绕商品展开的，与用户本身的社交关系没有关联，团购用户自身也没有分享的动机，没办法诞生出“裂变式”的传播。而“拼团”则更为强调社交和分享，与消费者本身的社交关系具有密切联系。“拼的多，更便宜”，给予了用户一个分享刺激点，进而引导用户在社交关系网络中广泛传播。
同时，团购是一个打折优惠活动，每个人享受的价格都是一样的，不会因为人数多少带来价格上的波动，没有数量限制，即到即买。因而在团购中，用户没有较强的参与感。而“拼团”则不单是便宜，还会把用户放在第一位，由用户拼单的多少来决定商品的成交价格，同时还将时间维度加入，使用剩余时间倒计时的方式增强用户的参与感和娱乐感，刺激消费行为的产生。
团购过程中，消费者看中的是商品详情，“拼团”过程中，消费者看中的则是亲戚朋友的信任。
【2.看到并成功挖掘三线及以下城市和乡镇消费人群】
拼多多的崛起之所以出乎意料，就在于当其他电商都在竭尽全力地针对高端消费人群开展营销时，拼多多则针对三线以下城市和乡镇的消费群体，通过低价商品的销售异军突起，在电商格局中占据一席之地。
有数据显示，拼多多的用户群体中，70%为女性，65%来自三、四线城市，来自一线城市的仅为7﹒56%，平时对价格特别敏感，愿意为了以较低价格购买商品而付出一定的时间和精力。
其实，拼多多注意到的三线以下城市和乡镇消费群体是一个庞大的、具有潜在消费力的群体。这个群体人数较多，处于我国消费金字塔的中低层。
拼多多出现之前，其他电商也曾经尝试将业务下沉到这个群体，但收效甚微。而拼多多则通过微信社交平台的“病毒式转发链接”、“洗脑”广告的宣传、爆款商品的打造等方式，有效地吸引了这个群体的关注，并最终借助这一群体的庞大消费量成功崛起。
【3.低价、爆款】
拼多多以农村电商起家，而后主做平台，其定位是“农村包围城市”。更确切地说，这里的“城市”实际是指一、二线大城市，而“农村”则是指三线以下城市和乡镇。在最初的发展过程中，拼多多便是针对三线以下城市和乡镇人群的消费需求，以营销低价商品为主。
智能手机普及后，三线以下城市和乡镇人群虽然接入互联网，进入了网络空间，但由于收入水平有限，其网络购物的需求一直处于压抑状态。京东、天猫等电商平台重点瞄准一、二线城市居民，以销售高端商品为主。对于低线消费人群而言，这些商品普遍超出了他们的支付能力。
据国家统计局公布的数据，2018年全国居民人均可支配收入为28 228元，相当于一个月只有2 352元，除了日常必要开销，剩余的消费力非常有限。因而以低价商品销售为主的拼多多较好地契合了他们的消费需求，拼多多的“砍到0元免费拿”“拼的多，省的多”等宣传一出现，便迅速激活了他们的电商消费动力，从而产生了一系列的销售“爆款”。
在拼多多的首页，很容易就会看到20元一件的包邮针织衫或者“爆款”打底T恤，很容易找到50元左右的“买一送四真皮质感2018年新款女包”，也很容易看到一双已成功“拼团”9﹒9万件的“花花公子贵宾正品”运动鞋，每双鞋的售价只有26﹒9元……总体而言，拼多多平台上的商品普遍具有较低价格，客单价仅为39元，不足京东400元客单价的1/10。
“爆款”是指在商品销售中，供不应求，销售量很高、人气很高的商品。在电商中，拼多多将“爆款”销售做到了极致。拼多多通过把商品成本及毛利极大地压缩，通过增大销售量来实现商品的低价化。最典型的代表是拼多多的“爆款”纸巾。据统计，可心柔、植护两家纸巾工厂在拼多多平台上共卖出2﹒61亿包纸巾，一包纸巾的利润最低只有3分钱。除了纸巾，一些农产品、日用品也出现了很多“爆款”，如9﹒6元包邮的5斤鲜蒜，一天能卖出4﹒7万单，同时还有百万单的芒果等。大量的“爆款”产品从田间、工厂直达零售端，创造了诸多销售奇迹。这些销售奇迹的创造，主要依靠的是超低价和高销量，而也正是高销量，才让低线消费人群的消费力获得彰显。
【4.其他时代背景的积淀】
【1）互联网普及率的大幅提高】
从2015年到2018年，在拼多多崛起的三年中，我国互联网的覆盖范围不断扩大。截至2018年12月，贫困地区网络基础设施“最后一公里”逐步打通，不同地区、城乡之间、不同年龄人群、不同阶层等方面的数字鸿沟都逐渐趋于弥合。网民数量逐年增长，互联网普及率达到59﹒6%。同时，移动流量资费大幅下降，居民入网门槛进一步降低，手机网民有8﹒17亿，占全部网民的98﹒6%，尤其是农村网民数量持续增加，网民规模为2﹒22亿，占整体网民的26﹒7%，增长率为6﹒2%。近三年互联网普及率的不断提高，为拼多多在网络空间开展针对低线消费人群的电商营销奠定了坚实的网民基础。
【2）移动社交催生网络商机】
互联网已经发展进入Web 3﹒0时代，移动社交成为网络社会的重要内容，众多网络社交平台开始兴起（如微信），网络购物、移动支付用户规模不断扩大，进而推动了微商的出现。并且随着微商规模的扩大，社交应用商业模式的不断成熟，社交与商业的相互融合现象也逐渐为人们所接受，微信朋友圈中的商业元素也越来越多。拼多多便是崛起于这种融社交和商业为一体的社交商业氛围之中。基于微信朋友圈的信任，借助于用户在微信平台上的转发、宣传，拼多多在微信平台上实现了“裂变式”传播，极大地提升了自身的社会认知度。
【原书提及数据：据统计，截至2018 年12月，我国网络购物用户规模达6﹒10亿，占网民整体比例为73﹒6%，使用网上支付的用户规模达6﹒00亿，网民使用比例为72﹒5%。】
【原书提及概念：Web X.0分别代表啥？
在Web 1﹒0时代，门户网站和信息搜索是人们网络生活的主流。在Web 2﹒0时代，人们通过互联网开展社交，由互联网作为媒介的人机互动、人际互动的重要性日益凸显。Web 3﹒0时代是移动和智能占据核心地位的时代，不同网络平台之间可以交互信息，网络用户人际社交圈的范围更广、交互性更强，移动互联网的社交效用获得最大发挥。】
【3）物流体系的进一步发展完善】
物流体系的进一步完善是拼多多迅速吸引低线消费人群的设施基础。对于电商而言，物流发挥着重要的基础作用。无论是京东的自建物流还是天猫的第三方物流，物流体系的完善、畅通、快速都是支持电商快速发展的关键因素。从2016年至今，我国电商物流的“向西向下”发展趋势明显，在一、二线城市物流体系完备的基础上，内陆地区、中小城市及县城乡镇的电商物流快速发展，城市之间、东西之间、城乡之间的物流一体化程度日益增强。尤其是结合电子商务进农村、信息进村入户、快递“向西向下”服务拓展工程、农村扶贫等工作，逐渐构建起质优价廉产品流入、特色农产品流出的快捷渠道。所有这些都为拼多多用户拼购低价商品，拼多多入驻商家销售农产品、日用品等奠定了重要的流通渠道基础，促进了拼多多快速崛起。
【5.国家发展阶段的需求与妥协】
虽然本书中未写，但拼多多的成功应该也“受益于”相关市场管理机制的不完善甚至空白、国家监管上的睁一只眼闭一只眼。为了优先发展国内经济、培养出一批能站稳脚跟的民营企业，也只好稍微放纵一点前期的野蛮生长了。】
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 008</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_008/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_008/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day8 今天没读书：《三千年文化大变局》许倬云
这两天被众多凡俗之事拖回尘间，现在继续回到梦中的大海航行～
2018-07-29 拼多多，中国式社会分裂
【Part1】
相比中美关系，拼多多这个话题更加日常，接近我们身边。也许正是因为比较熟悉，反而觉得自己的理解、总结非常浅薄。因为浅薄，便总想多看看资料、吸收完整再统一发布。但高楼大厦本就并非一日建成，一砖一瓦忠实地自我记录即可。
基础知识待补充：拼多多发展历程、成功原因、对社会好的和坏的影响有哪些？
今天时间晚了，先简单介绍下大致的发展历程，列一些数据直观感受下～
以下内容摘抄整理自：
《中国网络社会研究报告2019（中国人民大学研究报告系列）》中的——第三章　“折叠空间”与“消费分层”：拼多多崛起背后的社会现象分析”。
｛发展历程简介｝
拼多多的崛起无疑是2018年度网络社会的重要事件之一。2018年7月26日，拼多多正式在美国纳斯达克上市，这个消息一经公布，立即引起了社会舆论的关注。
社会舆论对拼多多的关注主要集中于其出人意料的崛起速度。当前，在人们普遍认为电商格局早已固定时，拼多多这家成立只有3年时间的年轻公司，面对淘宝、京东两大电商巨头，使其用户数迅速突破3亿，并成功上市，使得原有的电商格局为之一变。上市首日，拼多多股份即大涨40%，最高市值接近300亿美元。拼多多无疑是近几年电商界的一匹黑马。从2015年10月上线起，仅仅用了2年2个月的时间，拼多多的用户量便突破3亿，同时拥有百万级商家，月成交总额超过400亿元。而与之相比，同样是发展3亿多用户，淘宝用了5年时间，唯品会用了8年时间，京东则用了10年时间。
拼多多成立于2015年9月，隶属于上海寻梦信息技术有限公司，是一家专注于C2B拼单的第三方、全品类的社交电商平台。拼多多的崛起大致包括三个阶段：2015年10月至2016年12月的产品探索期，拼多多逐渐形成自己特有的商业模式；2016年12月至2017年10月的初步增长期，拼多多通过各种形式的运营宣传提升了自身的社会认知度；2017年10月至今的快速增长期，拼多多全面进入大众视野，用户量迅速增长，其APP曾长期占据电商品类下载量的首位，并且交易量超过京东，成为电商格局中的重要一员。
【补充：C2B是“customer‐to‐business”的缩写，其中文简称为“客对商”，或称“从消费者到企业”，是互联网经济时代新出现的商业模式。该模式改变了原有的生产者（企业和机构）和消费者的关系。C2B的核心是以消费者为中心，即先有消费者需求产生而后有企业生产。通常情况为消费者根据自身需求定制产品和价格，或主动参与产品设计、生产和定价，生产企业然后进行定制化生产。】
从2015年到2018年，在拼多多崛起的三年中，我国互联网的覆盖范围不断扩大。截至2018年12月，贫困地区网络基础设施“最后一公里”逐步打通，不同地区、城乡之间、不同年龄人群、不同阶层等方面的数字鸿沟都逐渐趋于弥合。网民数量逐年增长，互联网普及率达到59﹒6%。同时，移动流量资费大幅下降，居民入网门槛进一步降低，手机网民有8﹒17亿，占全部网民的98﹒6%，尤其是农村网民数量持续增加，网民规模为2﹒22亿，占整体网民的26﹒7%，增长率为6﹒2%。近三年互联网普及率的不断提高，为拼多多在网络空间开展针对低线消费人群的电商营销奠定了坚实的网民基础。
拼多多的崛起之所以出乎意料，就在于当其他电商都在竭尽全力地针对高端消费人群开展营销时，拼多多则针对三线以下城市和乡镇的消费群体，通过低价商品的销售异军突起，在电商格局中占据一席之地。有数据显示，拼多多的用户群体中，70%为女性，65%来自三、四线城市，来自一线城市的仅为7﹒56%，平时对价格特别敏感，愿意为了以较低价格购买商品而付出一定的时间和精力。总体而言，拼多多平台上的商品普遍具有较低价格，客单价仅为39元，不足京东400元客单价的1/10。因而，从拼多多的用户群体及其商品的低价化程度来看，拼多多就好像是将三线以下城市和乡镇广泛存在的路边摊、两元店、跳蚤市场等移到了网络空间，而原有的购物人群也随之一同进入网络空间进行电商消费。
伴随拼多多的快速崛起而来的，还有诸多的质疑和争议。这些质疑和争议主要集中于拼多多平台上存在大量山寨商品、假货、次品的问题。例如著名出版人、知名作家路金波，以及“童话大王”郑渊洁都曾公开质疑拼多多在其平台销售盗版书的行为。同时，就在拼多多上市后的第二天，知名电视生产商创维集团也进行维权，针对拼多多平台销售大量假冒创维品牌的电视产品问题公开质疑，并与拼多多交涉，要求即日起停止所有假冒创维电视产品的展示及销售活动。此外，微博上一条关于“实拍拼多多热卖纸尿裤黑工厂”的视频也迅速“走红”，在各大媒体、社交平台上获得广泛传播，更加引发了人们对拼多多销售低质商品、次品的质疑。
根据电子商务研究中心发布的数据，2016年拼多多投诉量位居行业第一，高达13﹒12%，到了2017年，拼多多的投诉解决率仍仅为51%。其中，投诉拼多多的人群主要有两类：平台用户投诉其商品质量差、虚假宣传、卖假货、客服态度差等问题，平台商家则投诉其恶意罚款、冻结货款等。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 week1</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week1/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week1/</guid>
      <description>
        
          
            永远不要忘了当初为什么出发：踏进认知的伟大航路
【第一周感受：还是那句话，只要一步一步坚实地走，无论我停在哪里，都比出发时走得更远。】
认知 001
第一天轻松一点，了解下足球、跟随牧老师在毛里求斯的脚步一边思考一边探索尝试新的路~
认知 002
面对公众号里的第一篇时政文章，我需要开始补充各种原来漠不关心的基础背景知识。
今天内容涉及：
1.漂亮国为啥不搞互利共赢的自我粗糙思考；
2.Trump任期相关经济和外交举措的基本知识收集；
认知 003
今天仍主要以基础背景知识补充为主，阅读书籍。
主要涉及：
（一）中美双边贸易关系发展历史
（二）中美贸易争端前后过程
扩展阅读：
《余淼杰谈中美贸易：全球经贸新格局下的大国博弈》
1.“对内改革、对外开放”和“对外改革、对内开放”两种概念，初次读到很新奇有趣。
2.预测探究特朗普贸易战对中美经济的影响，通过模型演算分析了四种情况：“针对中国”、“针对世界”、“中美对抗”、“世界对抗”。
认知 004
继续自由扩展阅读，明天回头继续缕公号文章～
阅读《余淼杰谈中美贸易：全球经贸新格局下的大国博弈》关于TPP的分析，重新思考当时预判的正误。不能只从经济领域看经济，经济的背后是政治。
接下来我们暂且搁置此书，回到之前遗留的另一个待补充知识点：苏联与日本的“60%困境”。
对于苏联的了解，推荐一本书《大国悲剧：苏联解体的前因后果》，6月我只看了一小点开头，未来有时间有兴趣再继续。 对于日本的了解，我摘录了很多有关“广场协议”的背景介绍与分析讨论。尤其是末尾贴了个扩展阅读，可以了解到很多当时的八卦故事哈哈哈（https://zhuanlan.zhihu.com/p/461738652） 认知 005
自由发散了两天，回到公号文章主线，继续爬山~
主要涉及：
1.基础知识补充：2019年财政年度国防授权法草案（HR 5515）
2.基本知识补充：中国特色社会主义的制度优势
3.牧大关于“怎样看待生死战”的要点
认知 006
今天在散文里放松心情，我们看别人的文字、听别人的故事，其实最终落到笔上、落到嘴边都只剩下自己。那便只剩自己吧，权当是孤独旅行中的呓语。
关于“孩子”与“离别”的思考记录。
认知 007
今日继续扬帆起航，投入大海的怀抱，向下一个目标岛驶去！
内容涉及：
1.基础知识补充：2018.07.26的欧美“零关税和解”
2.基础知识补充：东盟十国与一带一路概念上的区别与联系
3.牧大关于“如何应对生死战”的要点。上次篇章中“如何看待”是道，这次的“如何应对”为术。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 007</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_007/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_007/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day7 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
今日继续扬帆起航，投入大海的怀抱，向下一个目标岛驶去！
2018-07-27 【读局】面对新的自由贸易体系，我们该怎么办
7月26日，美欧日贸易统一战线形成。 占全球一半GDP、拥有8亿人口的超级自贸区即将形成。
【基础知识待补充，2018.07.26发生了什么？】
不敢苟同“中美仍在一条船上”“中国政治制度对美欧不构成挑战”等论调，政治上孤立、经济上围剿、军事上施压，如同之前的文章《还不明白吗？从来就没有什么贸易战，只有生死战》所析，舆论可以这么说，内心不能心存侥幸，中美均衡的前提必须是双方实力悬殊，一个模式不同，对西方有屈辱历史，如今体量巨大的大国，不可能通过躲迷藏绕过对抗这个过程。
【关于“如何应对”的总结】
一是“利益优先”。充分挖掘非洲市场的潜力；一带一路做好筛选辨别，要有经得起敲打的项目；欧盟澳韩日这样不听话的该敲打则敲打。 二是“开辟新战场”。美国核心利益地区的中东，包括朝鲜、印度，我们要敢去碰、出其不意打乱节奏；对于台湾，我们要时刻做好拿回的准备。 三是“不忘初心”。国内教育、医疗、养老的深水区改革、改善民生；扎扎实实搞科研。 最后也是最重要的，就是“回归到人”。庞大市场容量的核心，是人。人口红利方面需重新审视人口政策；华侨华人方面需出台实实在在的优惠政策吸引海外亲人共度时艰。 【之前看余淼杰的时评中，关于如何应对TPP、如何应对中美贸易战时，他提到注重东盟的合作推进。那么东盟和一带一路有啥区别与联系呢？】
基础知识补充1：2018.07.26欧美“零关税”和解 以下参考：欧美“零关税”和解 中美贸易战或升级
美国总统特朗普周三在与欧盟委员会主席容克（Jean-Claude Juncker）会谈后表示，美国同意努力降低与欧盟的贸易壁垒，甚至向零关税的方向努力。
【BBC新闻中有一句话说得好哈哈：“席卷全球的贸易纷争，每日都有新的戏码上演，但情节转折之快，观众无法预测接下来发生的是瞠目咋舌的狠招，还是出乎意料的和解。”】
【我们可以看到，7.26前几日欧美双方还在相互掐架：这个要对欧盟的钢铝产品和汽车征收高关税，那个要对美国的农产品、机械和高科技产品征收高关税。这个说“关税最伟大，那些对美国不公的国家要么谈出一个公平协议，要么迎接关税的打击。”，那个则声称准备好了一份“非常长的”报复性清单征收反制关税。】
在外界认为欧美本轮贸易谈判将不欢而散时，特朗普和容克在会晤后的联合声明中表示，双方将努力实现非汽车产品的零关税，零非关税壁垒，以及零补贴。会谈后，特朗普在推特发布自己和容克拥抱的照片，并称“很显然，容克所代表的欧盟和我所代表的美国彼此相爱。”
值得注意的是，特朗普和容克还同意增加双边的服务业和农业贸易规模，包括向欧盟出口更多的美国大豆。特朗普称，欧盟将开始购买更多大豆，他们是一个巨大的市场，主要从美国中西部农民手中购买大量大豆。
大豆被认为是中美贸易中美国的软肋——中国目前从美国的进口量占美国总出口量的60%。不仅如此，大豆也成为特朗普政治压力的来源。今年11月美国中期选举中，北达科他州、密苏里州、西弗吉尼亚、佛罗里达、明尼苏达是农业大州，也是摇摆州。对此，美国布鲁金斯学会的报告称，中美贸易战中，特朗普的主要票仓可能受伤最重。
当美国7月份正式对中国340亿美元商品征收关税，中国立即等量回击，对包括大豆在内的农产品征收25%的关税。
面对中国以大豆为目标的反击，特朗普并未直接服软。本月24日，美国宣布向受贸易战影响的美国农民提供120亿美元紧急补贴，并将访问密苏里州、艾奥瓦州、伊利诺伊州等农业带。25日，就与欧盟达成出口更多大豆的协议。
【敌人的敌人就是朋友。特朗普好一手棋。】
以下参考：https://www.voachinese.com/a/us-eu-agreed-to-tackle-china-on-trade-20180727/4503229.html
在贸易问题上，中国一直努力试图拉拢欧盟，共同应对川普政府的关税措施。中国总理李克强6月25日在北京会见到访的欧盟委员会副主席卡泰宁时表示，中国愿意与欧盟加强协调，共同维护自由贸易和多边贸易体制。但中国联欧制美的提议并未得到欧盟的积极回应。欧洲经济和社会委员会主席加尔(Luca Jahier)7月15日对香港《南华早报》表示，虽然欧盟不赞成川普的关税措施，但在政治和经济领域，美国仍然是欧盟的重要盟友。
有报道说，中方官员曾提议中国和欧盟在世贸组织里联合采取行动对抗美国。包括中国副总理刘鹤和外长王毅的中方官员都以向欧盟开放更多市场为条件，建议中欧建立同盟，但欧盟拒绝了与北京联手对付美国的提议。
【想起牧老师文章里的话：“在这场棋局中，我们身边朋友一定不会多，看客一定不少，改变命运的事情，不能靠等着特朗普中风，还是要靠自己。”原来中国也想到了同样的策略，但可惜成功的路不会那样简单。】
另据日本共同社7月27日报道，美国贸易代表莱特希泽表示，美国打算启动与日本的双边自由贸易协定谈判。报道说，莱特希泽希望首轮谈判能够在8月底前启动。而在不久之前，欧盟和日本签署了具有里程碑意义的“经济伙伴关系协定”(Economic Partnership Agreement)。该协议将搭建一个占全球经济总量(GDP)三分之一的自由贸易区。
根据该协议内容，日本和欧盟将互相大幅削减关税幅度，日本将降低对欧洲葡萄酒、乳酪和其他食品征收的高额关税，欧盟则取消对日本汽车和汽车零部件的关税。
尽管这些协议仍处于谈判阶段，但它们无疑会给北京更大压力。如果美国和欧盟达成世界上最大的美欧自贸区，该自贸区将与世界上第二大自贸区—日欧贸易区重叠，进而使全球的贸易规则和贸易秩序发生根本性改变，对世界贸易体制起到颠覆性作用。
【日本在贸易协议中是个比较关键的变量。之前看余淼杰那本书时，关于TPP的相关时评也分析道：如果只是美国牵头一批蕞尔小国，那影响不大；但如果占全球8.3%GDP的日本加入，那情况就大为不同。而现如今18年美欧日三者的GDP占比更是达到48%（23.74% + 18.43% + 5.83%），其影响之大可见一斑。】
基础知识补充2：东盟十国与一带一路概念上的区别与联系 这里偷了个懒问了下ChatGPT，问答内容贴在下面以供参考。
Q：东盟十国与一带一路的区别？
A：
东盟十国指的是东南亚国家联盟（ASEAN）成员国，包括印度尼西亚、泰国、菲律宾、新加坡、马来西亚、越南、老挝、柬埔寨、缅甸和文莱。而一带一路是中国提出的倡议，旨在促进亚洲、欧洲、非洲等国家和地区的经济合作与交流。
它们的区别如下：
成员国不同。东盟十国是由东南亚10个国家组成的地区性国际组织，而一带一路则是由参与国家和地区自愿加入的合作倡议。
合作重点不同。东盟十国的合作重点主要是在地区间的经济合作、政治安全等方面，而一带一路的合作重点则是在基础设施建设、贸易、投资、人文交流等方面。
合作模式不同。东盟十国的合作模式是在平等互利的基础上，通过协调、磋商等方式，推动成员国间的各项合作，而一带一路则是通过政策协调、资金投入等方式，推动参与国家间的互利合作。
综上所述，东盟十国和一带一路都是为了促进地区或国际合作的倡议，但它们的成员、合作重点和合作模式都存在着一定的差异。
Q：东盟十国与一带一路的关联？
A：
东盟十国与一带一路之间存在着一定的关联和合作。具体表现如下：
政策对接。东盟十国和中国政府在一带一路建设中积极开展政策对接，加强区域间政策协调，共同推动一带一路合作。
基础设施建设。东盟十国是一带一路建设的重要合作伙伴和重要组成部分，中国在东盟十国投资的基础设施建设项目涉及到道路、桥梁、铁路、港口、机场、工业园区等多个领域。
贸易投资。东盟十国位于中国的周边区域，是中国重要的贸易伙伴，一带一路建设为中国和东盟十国的贸易投资合作提供了更多的机遇和平台。
人文交流。一带一路建设也为东盟十国和中国的人文交流提供了更多的机遇和平台，如文化交流、教育合作、旅游合作等，加深了两国人民的了解和友谊。
总之，东盟十国和一带一路之间存在着广泛的合作和联系，共同推进了区域间的经济发展和繁荣。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 006</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_006/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_006/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day6 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
今天在散文里放松心情，我们看别人的文字、听别人的故事，其实最终落到笔上、落到嘴边都只剩下自己。那便只剩自己吧，权当是孤独旅行中的呓语。
2018-06-22 你一定要有个孩子
【可能是年龄还不够的缘故，可能是独生子女、个人主义盛行成长起来的环境，面对“孩子”这样一个话题，我有自己的矛盾。也陆续思考过，但最后发现我将自己与孩子放在了对立面的位置，对其持“索求”的态度。自私地希望ta能够给我的生活带来不一样、让我重新认识世界，却又不愿让渡一丁点的自我。也许有一天，当我给足了自己所希冀的一切，面对孩子时只剩下温柔的“观察”、“给予”与“陪伴”，心里不再加加减减地计量分数，那时也许会不一样。】
2018-06-29 毕业季，该怎样向孩子解释离别
【借这个时点，回忆下记忆里的几次离别：
1.高中三人一桌。记得高考前某几个晚自习，两个同桌经常悄声聊着女孩子间的闺房话，然后聊着聊着便哭作一团。有次问我怎么不加入，我却说干嘛这么伤心，18岁离家上大学才是人生真正的开始，一股子豪情壮志不解情谊。
2.大学毕业前有天晚上，躺在宿舍床上发呆，突然这四年就像过电影一样在脑海里闪回，一帧帧、一幕幕。自己偷偷哭了一会，记了条微博。“此去经年，应是良辰好景虚设。便纵有千种风情，更与何人说？”
3.研一刚开学，遇到很合得来的室友。虽不是离别之时，但大家都知离别注定将至。中午感叹着，两年后搬走可能再也遇不到这样好的室友了，晚上三人就一拍即合，带上滑步、轮滑鞋、篮球，跑到操场上疯玩到半夜。既然美好终将失去，不如用力体会每一刻。
三次离别，三种心境，三份态度。“离别”这个词本身，被成长与经历赋予了更多的意义。】
2018-07-01 再见，我的国王
2018-07-16 在强者面前，即便赢得尊重，你依然一无所有
老天一边哭着一边一遍遍教你：生活不相信眼泪，世间只有弱肉强食。
一个人、一个民族、一个国家，不挨欺负的唯一道路，就是走向强者之路，就是残忍孤独丑陋之路。
我们不需要同情，因为没有永远的朋友；我们不需要掩饰缺点，因为欲盖弥彰；我们不需要自吹自擂，因为实力在说话；我们不需要鸡汤，因为浪费时间。
2018-07-25 去宽城
【打开高德地图，收藏了宽城的大来羊汤~】
【周日总不比周六好，复杂的情绪太多。有留恋、有不舍、有焦虑、有不安。像打翻了心情的调味瓶，在愈深的夜色里发酵。】
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 005</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_005/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_005/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day5 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
发散了两天，回到公号文章主线，继续爬山~
2018-06-19 还不明白吗？从来就没有什么贸易战，只有生死战
【Part4】
无独有偶，美国联邦参议院18日傍晚表决2019年财政年度国防授权法草案（HR 5515），草案以85票赞同、10票反对通过。根据日前参议院军事委员会公布版本，美国国会建议美军应适度参加TW军演。再联想到今年以来美国军舰、B52战略轰炸机天天在南海转悠，
还不明白吗？从来就没有什么贸易战，不过只是生死战中的一步棋而已。
除了硬刚，我们别无选择。
【基础知识待补充1：2019年财政年度国防授权法草案（HR 5515）】
兵者诡道也。特朗普干得很不错，一路上来指东打西，欲盖弥彰，我们一度被牵着鼻子走。细数特朗普竞选时的承诺，虽然离谱荒诞，但他基本上都实现或者推进了，就连墨西哥边境建墙这种事儿，居然真的实施了。言必行行必果，特朗普是个好总统。
中国人斗争经验非常丰富，开始一度还在双方磋商中真诚地试图挽回，一次两次吃亏后，不再对美国抱任何不切实际的希望，而且看到美国不仅敢在G7峰会上1V6，而且对自己的邻国兄弟加拿大也下狠手，果断开战。
【这部分知识点在前面已经补充过啦~在认知之旅day3中“（二）中美贸易争端前后过程”可以看到中国的应对；在认知之旅day2中可以看到特朗普外交方面的为政举措。】
【关于特朗普连任的判断，牧老师之前标注过研判失误，等后续旅行到2020年的文章时我们再了解分析~】
而且即便是西方精英阶层，也对中国充满了恐惧，近年来，我们的制度优势日渐明显，不仅体现在GDP的稳定增长，也体现在我们的军事实力、科技实力、抗风险能力、危机处理能力的迅猛增长。我们让西方精英开始怀疑自己的体制，这是一个了不起的成就。
【基础知识待补充2：什么是社会主义、什么是资本主义，我们的制度优势在何处。这些问题感觉有些宏大，即便看了分析也不够融会贯通、内化于心，不急慢慢来，不断观察、体会、反思。】
现在这个时候，我认为 我们最需要的不是朋友，而是美国这样伟大的对手。
这不是一场简单的贸易战，当前局势是百年未遇的一场较量，我们应该为生在这个伟大的时代而兴奋，因为这也是我们的机遇，必将载入史册。
那么，我们应该怎么看待这场生死战呢？
一是要相信国家，相信党，相信中华民族。意志坚定，擦亮眼睛，只要我们自己不乱，现在没有任何一个国家可以像欺辱苏联、日本那样欺凌我们。中国人无论走到世界的哪个角落，都有维护祖国母亲的责任和义务。要相信我们的制度优越性，相信我们中国人五千年来的斗争智慧。
二是不经过生死战，没有人能当上老大。既然要干，我们就不要怕，深挖洞，广积粮，耍流氓。不要人家一开打，就吓得要死，求和的移民的，上证指数都跌了，有个什么好跌的？
三是贸易战不是大事儿。那个最危险的年代早就过去了，而且我们的市场已经大到关起门来自己玩儿都不亦乐乎的程度，贸易战不仅会倒逼企业更快优胜劣汰，更新换代，还会让普通老百姓的生活享受更多实惠，该吃吃该喝喝，不要被新闻的标题党吓到了。
四是把握好自己的节奏。这么多年来，美国一直在后面搞小动作，试图分化瓦解我们，可是我们还不是好好的。现在这个时候，我们不能对任何人抱有美好期望，只能掌握好自己的节奏，可以假装被人带着走，但是心理要有数。
五管好自己的钱包。大变革时期，我们这些老百姓更需要关心的，就是如何做好资产的避险和分配，尽量守住自己来之不易的家底，这个，我们下期再说。
【国家层面到个人层面，那就继续期待下期啦！】
基础知识补充1：2019年财政年度国防授权法草案（HR 5515） 以下内容摘自百度百科：2019财年国防授权法案
2018年8月13日，美国总统特朗普在纽约德拉姆堡军事基地签署了总额达7160亿美元的2019年度国防授权法案，法案正式生效。由此，美军军费将增加2.6%，为9年来最大增幅。
主要内容：
根据美众议院公布的法案草案，第1253条载明应与台当局相对部门协商，全面评估“台军军力”，特别是后备军力，并评估加强双边合作与提高“台当局自我防卫能力”。法案生效后一年内，美国国防部长在与国务卿协商后，应向美国国会相关委员会递交报告，说明评估结果、建议清单与计划采取的方案。 根据这份众议院版本国防授权法案，在自2018年10月1日至2019年9月30日的2019财政年度中，美国被授权国防支出总额将高达7170亿美元，其中6170亿美元用于军购、军饷等基本开支，690亿美元用于海外作战行动，220亿美元用于核武器项目。 根据这份法案，美军军饷将增长2.6%，为9年内最大增幅，美军还将增加约1.6万名士兵。此外，为提振美军备战能力，法案拨款186亿美元用于维护和替换老旧陆军装备、拨款395亿美元用于空军部队升级、拨款233亿美元用于修复和重建军用建筑和设施。 法案同意为海军拨款360亿美元，授权建造13艘战舰，其中包括一艘“福特”级核动力航空母舰、两艘濒海战斗舰；批准国防部从洛克希德·马丁公司购买77架F-35战斗机，增加导弹防御能力建设投入，并同意拨款650亿美元以支持研发新型潜射低当量核弹头等。 法案强调“印太战略”对于维护地区海上安全以及确保美国主导地位的必要性，声称支持强化与日本、澳大利亚、印度以及其他地区国家军事合作，支持改善台湾防务能力。 中国回应：
2018年8月14日，国防部新闻发言人吴谦就美方签署“2019财年国防授权法案”发表谈话指出，该法案涉华内容充斥冷战思维，渲染中美对抗，干涉中国内政，违反一个中国原则和中美三个联合公报规定，破坏中美两国两军关系发展氛围，损害中美互信与合作，中国军队对此坚决反对，并已向美方提出严正交涉。 2018年8月14日，国台办发言人马晓光表示，外交部等相关部门已就此表明了我们的立场和态度。台湾问题事关中国主权和领土完整。我们坚决反对美方与台湾地区进行任何形式的官方往来和军事联系，坚决反对美对台售武。我们敦促美方不得实施上述法案涉台消极条款，避免对中美关系大局和台海和平稳定造成损害。我们也正告民进党当局，挟洋自重必将损害台湾民众的利益。 此外还有一篇中国社会科学院美国研究所网站上发布的论文
美国《2019年国防授权法》涉华条款解读与评析
基础知识补充2：资本主义、社会主义、制度优势 以下内容摘自中国人大网：深刻认识中国特色社会主义制度的优势
为了追求现代化目标，世界各国采取了两种不同类型的制度体系。一种是资本主义的制度体系，另一种是社会主义的制度体系。
资本主义制度体系在推动现代化的过程中虽然起了一定的作用，但在两个方面具有重大弊端：其一，它遵循资本的逻辑，哪里有剩余价值，经济就往哪里发展；其二，这种发展又是自发的，政府管不了，在全球化时代就更难于管理。由于资本主义制度有这样的性质，就使得人类现代化进程出现了很多曲折。在资本主义国家内部，资本家曾对工人实行残酷的剥削、压迫；在国际上，曾对落后国家进行残酷的殖民统治。
可以说，社会主义的兴起，其目的就是要解决资本主义发展的弊病。科学社会主义最早是马克思、恩格斯提出来的，列宁领导十月革命取得成功，使社会主义实现了从理论到实践的伟大飞跃。由此用社会主义制度体系来推进现代化，成为一种新的现代化道路。这种现代化道路最早体现为“苏联模式”。应当说，“苏联模式”在当时还是取得了一定成就的，其最大优势是可以集中力量办大事。但是，“苏联模式”也有很多弊病，如，违背了市场经济发展的基本规律。实践证明，特别是在经济落后国家，不能完全靠政府来推动现代化，还必须遵循经济发展的客观规律。
中国自改革开放以来，坚持和完善中国特色社会主义制度。实践证明，这套制度体系既克服了资本主义制度体系的弊病，又克服了“苏联模式”的弊病，是一种成功的探索；既坚持了社会主义的根本性质，又借鉴了古今中外制度建设的有益成果，符合我国国情，集中体现了中国特色社会主义的特点和优势。
党的十九届四中全会总结了我国国家制度和国家治理体系13个方面的显著优势。排在前三位的是：
1.坚持党的集中统一领导，坚持党的科学理论，保持政治稳定，确保国家始终沿着社会主义方向前进的显著优势；
【前几天补充基础知识时，对这点感触颇深。特朗普一上台就掀翻了奥巴马当时费大力气搞的医改、TPP，而且最终几年下来美国债务规模大幅扩大：19万亿直接膨胀到了30万亿。想要把一件事做好，不仅需要最初的方向正确，更需要过程中持之以恒并不断检查修正。如果一会往东走一会往西走，很难前进得更远。】
2.坚持人民当家作主，发展人民民主，密切联系群众，紧紧依靠人民推动国家发展的显著优势；
3.坚持全面依法治国，建设社会主义法治国家，切实保障社会公平正义和人民权利的显著优势。
党的领导、人民当家作主、依法治国，这三个方面是我们的制度体系中的根本优势，把资本主义的自发发展、一切为了获取剩余价值的资本逻辑彻底改变了。正是有了这样内在的根本优势，我们的制度体系才能够发挥“集中力量办大事”“各民族一律平等”等优势，从而创造了经济快速发展奇迹和社会长期稳定奇迹。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 004</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_004/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_004/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day4 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
2018-06-19 还不明白吗？从来就没有什么贸易战，只有生死战
【Part3 继续自由扩展阅读】
《余淼杰谈中美贸易：全球经贸新格局下的大国博弈》中的时评策论部分，收录了作者11年底到18年，在各个报刊专栏上发表的时评文章。前几篇是围绕TPP的系列讨论，TPP即《泛太平洋战略经济伙伴关系协定》(Trans-Pacific Partnership，简称TPP)，是美国推动打造的跨太平洋全球最大自由贸易区。由于收录了先后五六年的文章，我们可以看到随着时间发展不同事件发生前后作者的观点。这是个有趣的过程，有助于我们反思过去的预判是正确还是失误了以及原因又是啥，比如日本是否会加入TPP、美国是否会允许中国加入TPP、美国是否会退出WTO群聊等等。具体的文字可以去阅读原文，我感受比较深的一点是牧老师之前提过的，不能只从经济领域看经济，经济的背后是政治。
虽然后面还有更多中美贸易的时评文章，但这本书我们暂且搁下，回到之前遗留的另一个待补充知识点：苏联与日本的“60%困境”。
苏联的原因可能比较复杂，有兴趣的可以看看《大国悲剧：苏联解体的前因后果》。作者雷日科夫是苏联1989人民代表大会批准的第一任也是最后一任政府主席，他以参与者见证者的身份和视角前后花了十多年写就此书，回顾当时各方面的形势和发生的系列事件。我之前只看了一个小小的开头，还有很多不懂的地方就先不做分享了。
日本这边搜索资料时了解到一个事件：1985年的广场协议。
以下内容节选自人民网18年新闻：日本应对《广场协议》的教训和经验
1979年美国通胀率高达13％，1980年到1982年美国经济连续两次陷入衰退，经济滞胀问题凸显。为此，1979年上任的美联储主席保罗·沃尔克启动加息抑制通胀，但也导致美元汇率大涨，美国贸易逆差加剧。 随后的1980年到1985年，美元对日元、马克、法郎、英镑的总体升幅达到约50％。美元走强给美国出口带来巨大压力，同时日本作为新崛起的经济大国，其出口导向型经济也进一步令美国逆差状况恶化。为此，美国当时的里根政府开始对主要贸易伙伴施压，以解决美元被高估和美国贸易逆差不断扩大问题。 最终1985年9月22日，美国和主要贸易伙伴在纽约广场酒店签署《广场协议》，这一协议旨在解决美元对当时主要发达经济体货币汇率高估，以及美国贸易逆差持续扩大问题。但事后的形势发展证明，对汇率的干预未能解决美国逆差问题，汇率只是“替罪羊”。
在协议中，虽然法国、联邦德国、英国均有所让步，但日本做出的妥协最大，包括以下几方面：
一、进一步对外国商品和服务开放本国市场；
二、执行强有力的监管松绑措施以充分发挥私营部门活力；
三、就日元汇率执行灵活的货币政策；
四、大力实施金融市场和日元汇率自由化；
五、在财政政策方面继续聚焦两大目标，即减少中央政府赤字和为私营部门提供有利增长环境；
六、在刺激内需方面聚焦扩大消费和抵押信贷市场，以刺激私人消费和投资。
在这六条中，实现日元对美元升值是核心内容，从1985年到1987年日元对美元升值超过50％。最初这并未造成金融市场和经济动荡，日本经济直到1990年前都保持较高速增长。但在同时，由于担心日元过度升值有损经济竞争力，日本政府通过放松信贷维持经济扩张势头。从1985年至1987年，日本央行将基准利率从5％降至2.5％，日本股市、楼市泡沫因此越吹越大。到1989年，日本当局意识到经济过热转向加息，但步骤很激进。从1989年5月到1990年8月，在短短一年多时间里日本央行基准利率从2.5％升到6％。银根急剧收紧刺破经济泡沫，日本经济随后陷入“失落的十年”。
日本央行行长黑田东彦2004年撰文《日本汇率政策失败所带来的教训》指出：“造成严重通货膨胀和资产泡沫的并不是日元升值本身，而是当时政府的经济政策失误。”
今天，各界对《广场协议》和后来的日本经济困局之间的关系等问题仍存在争论。有观点认为，日本政府是被迫对本币升值，这一“城下之盟”直接导致了后来的危局；也有一些分析认为，日本政府在面对经济形势变化时自乱阵脚，决策接连失误，这才是造成日本经济“沦陷”的根本原因。
【美国想稳坐第一宝座，势必要打压后来者，也会在自己陷入危机时毫不犹豫地选择牺牲他人利益、保全自我。面对必然会落下的重拳，也只有目光长远、提前布局、稳扎稳打、自己岿然不乱才能博取一线生机吧。】
以下内容节选自“《广场协议》与美日贸易摩擦：被误读的历史和对中国的启示”（https://www.jiemian.com/article/2035069.html）
美元汇率在里根政府的第一任期内出现了大幅升值。但是当时的美国政府对于强势美元实际上一直采取“善意忽略”的态度，里根曾多次表示强势美元就是强大美国的象征。强势美元有利于抑制通胀，并巩固美元在70年代受损的储备货币地位，但却削弱了美国的国际竞争力，导致贸易逆差扩大，也引起了保护主义思潮在国会的膨胀。 而贸易逆差最大的日本面临的压力首当其冲。日本曾经希望通过日元升值来减轻对日贸易制裁的压力，但又担心其与强势美元的政策相悖。但在国会的压力下，里根政府在第二任期对于美元的态度也发生了变化，与日本一拍即合，因此有了后来的《广场协议》。日本意愿10%-20%的升值幅度甚至超出了会议的共识，因此不存在日本被美国强迫升值的故事。
而G5联合干预汇率后，日元的升值很快失控，日本政策很快转向，被迫在1986年5次降息，并采取大量措施干预汇率，但仍然难阻升值的步伐。美元兑日元在仅仅1年的时间内，便从广场协议前的1:240升值至1:150，日本以在国内采取宽松政策换取美国对于维持汇率稳定的支持，于是有了1987年2月G7维持美元汇率稳定的《卢浮宫协议》。但随后几年，日元始终维持强势，而美国政府对于日本的贸易调查仍然有增无减，日本被迫扩大开放国内市场，并采取结构性改革措施，试图通过刺激内需来缩窄美日贸易逆差，日本对于美国的进口大幅增加，但这也埋下了泡沫经济的种子。尽管日本经济长期衰退的直接原因在于日本政府国内政策的失当。但是，我们也不得不承认，这种失当是在某种程度上，也是在外部压力下不得以而为之的。
【以上节选自文章总结部分，更多可以阅读原文。我们看到日本最初也在做妥协让步，承诺设定自主出口限制、主动想让日元升值，以希望换取制裁的减少。然而就像晚风同学分享的谈判感悟一样，你示弱他便更强、更知道自己拥有的权力，于是随后的刁难制裁并未减少，日本反而被迫扩大了国内市场的开放。】
（下文中“目前”、“现在”指代18年4月）
中美的贸易纠纷与80年代的美日贸易纠纷有很多相似之处。例如，都是发生在中日经济成为世界第二，与美国的差距逐步缩窄，开始威胁美国的国际竞争力；美国国会都面临着中期选举的压力，美国政府都打着公平贸易的旗号，展开了大量的301调查，要求中日扩大国内市场开放；而美元汇率也处在多年强势周期的尾声期，人民币汇率在301调查前一年便出现了触底回升的迹象。这些相同点也给我们应对中美贸易摩擦敲响了警钟。
但是，与现在不同的是，1986年的保护主义思潮发源于美国国会，并一步步向政府施压；而当前的贸易纠纷则由特朗普政府主导，共和党建制派甚至在一定程度上对于贸易战的扩大有所担忧。而目前的中国与1980年代的日本也有很大的不同，美国在日本是有驻军的，对于日本在政治上有着相当强的控制力；而目前的中国更能坚持独立自主的方针。同时中国相比日本也有着更大的国内市场，因此对美国的抗压能力更强。
其他扩展阅读：
1）广场协议与日本“失去的十年”
https://www.afdi.org.cn/afdc/cn/UploadFile/200972236378517.pdf
文中相对更详细地介绍了广场协议以及后续的卢浮宫协议的背景以及对于日本的影响。
2）广场协议：导致日本“失去十年”的日元升值始末
https://zhuanlan.zhihu.com/p/461738652
与广场协议相关的众多八卦故事~瓜子嗑的很开心~
以及作者分析了日本积极接受广场协议的三层原因：
1.美国终究是日本的第一大出口市场，日元升值算是让利，保住市场是第一位的。
2.无论日本政府是否出台干预政策，日元都会升值，这是由日本经济发展水平和在世界经济体系中的位置所决定的。
3.对大国地位的渴盼，希望能在国际事务中成为主要角色。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 003</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_003/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_003/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day3 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
话不多说，继续爬山！
2018-06-19 还不明白吗？从来就没有什么贸易战，只有生死战
【Part2 继续补充基础背景知识】
（一）中美双边贸易关系发展历史
新中国成立以来，意识形态对抗和国家安全是两国关系的主旋律，这严重阻碍了双边贸易的发展。 1971年6月，尼克松总统取消了对中国的贸易壁垒，并且于1972年成功访华，开启了两国关系的新篇章。 中国改革开放以来，美国于1980年给予中国“最惠国”待遇关税。所谓最惠国待遇，是一国给予另一国的优惠关税或高进口配额优惠。 1990年，中国开始实施加入WTO战略，美国对于中国进一步开放贸易和投资表示高度兴趣。因此，1999年美国政府彻底废止杰克逊—瓦尼克修正案，国会一年一度对中国的最惠国待遇审查从此成为历史，中国得到美国政府的永久性正常贸易伙伴关系，为中国2001年加入WTO奠定了基础。 中国加入WTO开启了中美经贸关系的蜜月期，双边贸易额迅速增长，并成为相互之间最重要的贸易伙伴。尽管如此，这并不意味着两国没有任何贸易摩擦。中国巨大的贸易顺差和固定汇率制度受到美国政府的多次指责。美国经常指责中国低价向其倾销纺织品、钢铁及其他制造业产品。在布什总统和奥巴马总统任期内，美国政府向中国纺织业和其他低端制造业产品实施严格的配额和高额的关税，以此保护美国本国产业。然而，这些贸易摩擦并不能改变两国贸易自由化的趋势。 直到美国新任总统特朗普于2017年入主白宫，公开宣称支持贸易保护主义为止。 （二）中美贸易争端前后过程
美国的一系列指责与造势：
美国政府指责中国加入WTO造成了美国GDP增速下滑、国内失业率上升和制造业岗位流失。 美国指责中国对国内企业（特别是国有企业）的优惠政策，认为这给外国公司提供了不平等待遇。 美国指责中国对美国出口企业施加贸易壁垒，如配额和许可，从而以牺牲国外企业的方式惠及中国下游制造业企业。 美国抱怨其企业被要求以国家安全为由提供技术转让。同时，美国指责中国政府在保护贸易信息方面进展不利。 美国对中国等钢铁产品出口大国，实施所谓威胁国家安全的调查。 美国要求中国更多的进口来减少美国对中国的贸易逆差。 中国让步、美得寸进尺、中国反击：
2017年11月9日，在北京举行的中美企业家对话会上，两国企业达成了金额达2 535亿美元的经贸合作，签署15项协议、谅解备忘录和采购协议，涉及能源、航空、农业、汽车等多个领域，刷新了世界经贸合作史上的新纪录。 2018年1月11日，美国商务部完成针对特定钢铁产品是否对美国国家安全构成威胁的“232条款”调查。 2018年3月22日，特朗普签署总统备忘录，将对从中国进口的商品大规模加征关税，并限制中国企业对美投资并购。 中美贸易战在2018年3月23日正式打响，中美纷纷开出了拟征税清单。3月23日，美国根据“301调查”结果，认定中国在美国知识产权和商业秘密方面存在盗窃行为，拟对中国税额约600亿美元的货物征收高达25％的进口关税。 3月23日，作为回击，中方发布针对美国进口钢铁和铝产品“232措施”的中止减让产品清单。中国商务部发布反击方案，拟对美进口鲜水果、葡萄酒、无缝钢管、回收铝等产品加征15%至25%不等的关税。4月2日，中方决定对约30亿美元128项的美国进口农产品加征15％或25％的关税。 4月4日，美方宣布拟对原产于中国的约1 300个税号的进口商品加征25％的关税，涉及500亿美元中国对美出口。当天，中方宣布将对原产于美国的大豆等农产品、汽车、化工品、飞机等约500亿美元进口商品对等采取加征关税措施，税率为25％。 4月6日，美国总统特朗普要求美国贸易代表办公室考虑额外对1 000亿美元中国进口商品加征关税；当天，中国商务部、外交部相继发声：“中方将奉陪到底，不惜付出任何代价，必定予以坚决回击，坚决捍卫国家和人民的利益。” 5月19日，中美两国在华盛顿就双边经贸磋商发表联合声明，宣布两国同意采取有效措施实质性减少美对华货物贸易逆差。 2018年7月6日，美国开始对340亿美元中国产品加征25%的关税，中国商务部表示，美国违反世贸规则，发动了迄今为止经济史上规模最大的贸易战； 12月1日，习近平与特朗普在出席2018年二十国集团领导人峰会时共进晚餐，两国领导人达成共识，停止加征新的关税。 2019年5月9日，特朗普政府宣布，自2019年5月10日起，对从中国进口的2000亿美元清单商品加征的关税税率由10%提高到25%。国务院关税税则委员会决定，自2019年6月1日0时起，对原产于美国的部分进口商品提高加征关税税率。 同年6月29日，习近平同美国总统特朗普在2019年二十国集团领导人峰会上举行会晤，两国元首同意，在平等和相互尊重基础上重启经贸磋商，美方不再对中国产品加征新的关税。 2020年1月15日，中美双方在美国华盛顿签署《中华人民共和国政府和美利坚合众国政府经济贸易协议》。 【从数额的对比和变化，可以明显看到曾经那些妥协与让步的尝试。感觉漂亮国这个过程总结起来（用让子弹飞的台词来类比）就是：得寸进尺，得寸进尺，还是tm的得寸进尺～】
以上内容参考来源：
百度百科：https://baike.baidu.com/item/唐纳德·特朗普/9916449
《余淼杰谈中美贸易：全球经贸新格局下的大国博弈》
扩展阅读：
《余淼杰谈中美贸易：全球经贸新格局下的大国博弈》这本书写就的时间大概就在特朗普刚上台、十三五规划这些背景下。
其中，导论第二篇文章提到了“对内改革、对外开放”和“对外改革、对内开放”两种概念，初次读到很新奇有趣。
导论第三篇文章试图预测探究特朗普贸易战对中美经济的影响，通过模型演算分析了四种情况：“针对中国”、“针对世界”、“中美对抗”、“世界对抗”，分别代表了美单方面对中国/世界加征45%关税、以及中国/世界同样采取报复性高关税的不同情况。
作者给出的结论：本文建立了多国—多部门的一般均衡模型，严谨分析了贸易战对国际贸易和社会福利的灾难性影响。我们根据中国和世界可能做出的回应，模拟了四种情况。在任何一种情况下，国际贸易都会受到毁灭性影响；美国一定会是贸易战的最大输家，社会福利受到巨大损失。相比之下，中国的社会福利受到负面冲击有限。
鉴于文中没有透露模型具体的计算方式、作者也说了做过很多前提假设，我感觉具体数字和结论不必太过关注，可以看看其分析过程学习一下。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 002</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_002/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_002/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day2 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
公众号链接整理&amp;amp;局部摘抄：
经过放松休整的第一天，我们便将面对伟大航路的第一站————威士忌山峰（海贼王）。又有哪些艰难险阻等待着我们呢？出发！
2018-06-19 还不明白吗？从来就没有什么贸易战，只有生死战
【Part1】
特朗普发动贸易战，微信圈里一片骂声。
有说美国不讲诚信背信弃义的，有说特朗普疯子的。在我看来，正相反，特朗普既不傻也不疯，他才是有史以来中国最难缠的总统，同样也将跻身最伟大的美国总统之一。
刚开头就遇到了暗礁，基础背景知识的匮乏。查了下特朗普的任期2017.01.20-2021.01.20，这会还在上学，对政治漠不关心。需要补一下他上任后采取了哪些措施，尤其跟贸易战相关的有什么。这些措施带来了哪些影响，国内外学者有何评价。
二战结束后，曾有两个国家有追上美国的趋势，史称“60%困境”：一个是苏联，一个是日本，二者分别在上世纪70年代末和890年代GDP接近美国。即便日本是盟友，美国踩起来毫不留情，更不要说苏联。
待补充知识2：美国与苏联和日本的故事
有人说，我们提出的和平发展互利共赢不好吗？为什么要两败俱伤？不好意思，在西方人眼里，就没有什么互利共赢，不是你死就是我活。
是伸个脚绊你一下容易，还是拉着你的手，苦口婆心的劝你和平发展容易？答案不言自喻。更何况，这世界的资源只够容得下一个老大。
自我思考：为啥西方人不是互利共赢的思维？ 也许确实就是文化根源不同，这部分可以继续跟着许倬云老先生的文明三书追根溯源。 也许还有其他原因。
上面这段文字提示了我们两点：维护成本、资源有限。 脑袋里学杂了的知识突然蹦出一条，经济学概念中为啥能形成寡头，而不总是一家独大？ 我问了问chatgpt两个问题，贴出来供参考。
Q：单一巨头的垄断，在何种条件下会转向两个或多个寡头？
A：单一巨头的垄断转向两个或多个寡头取决于多种因素，其中一些因素可能包括：
竞争压力增加：如果竞争对手进入市场并开始制造类似或替代产品，原本的巨头可能会失去部分市场份额，从而导致市场份额分散。 技术进步：如果新技术出现并使得其他公司能够更有效地生产和销售产品，那么原本的巨头可能会失去市场份额。 政府干预：如果政府采取措施限制垄断企业的市场份额或强制拆分垄断企业，那么市场份额可能会被分散到两个或多个寡头之间。 消费者需求变化：如果消费者需求变化，例如消费者对不同品牌的需求增加，这可能会导致巨头失去市场份额。 总之，市场竞争的变化和消费者需求的变化都可能导致原本的巨头失去市场份额，从而导致市场份额分散到两个或多个寡头之间。 Q：市场更容易形成寡头，还是形成垄断？
A：市场形成寡头或垄断取决于多种因素，包括市场结构、产品特性、进入壁垒、政策法规等。通常情况下，市场更容易形成寡头而非垄断，原因如下：
进入壁垒低：相对于垄断企业，市场上的竞争者更容易进入市场，因为进入壁垒低，例如互联网领域，市场上有多家公司，而不存在垄断企业。 消费者需求多样化：消费者需求多样化意味着市场上需要提供多种选择，这也促进了竞争者的进入。 政策法规：政府通常会采取政策法规来限制垄断的出现，例如反垄断法、反不正当竞争法等。 技术变革：技术创新和变革也会促进市场的竞争，例如新的技术和业务模式可能会打破传统企业的垄断地位，带来更多竞争者。 总之，市场更容易形成寡头而非垄断，因为市场竞争的环境更符合竞争者进入市场，而不是单一企业独占市场的情况。但是，需要注意的是，在某些情况下，市场垄断或寡头仍然可能出现，例如某些具有天然垄断性质的行业，或者一些拥有独特技术或品牌的企业。 粗暴类比到中美肯定不合适也不全面，不过还是可以一窥原因：
交通便利让世界疆土变小，原本可能由于地理位置分散造成的资源可获得性差异、市场面向的人群差异、消费需求差异，而导致形成的多头局面被打破。打破后重建新秩序的过程，也许是战争、也许是其他我还不知道的历史原因，最后美国登上老大的宝座。 不再有上一级更大政府的干预、全球趋同后需求的差异相对降低、美国也有能力去供给差异化的产品、再用科技和军事经济压制塑造“壁垒”，可以更方便轻松地维护巩固自己的老大地位。 类似：如果我已经可以自由掠夺全世界的财富了，又何必找其他人跟我一起分一杯羹、切分掉利益蛋糕呢？ 只有在迫不得已的情况下，才会妥协一点跟新势力平起平坐，并持续不断地谋求机会重揽大权。
很粗糙，不过是目前的一点思考，留作日后对比、补充、修正。
基础知识补充 【高山没办法一下子爬完，也无法一口气吃个胖子。先停一停来回顾需要补充的基础背景知识吧】
（以下内容摘自百度百科，作为小白入门、补客观信息差，还是不错的。后续观点类还要换个收集方式，考虑微信读书作为搜索引擎，看看书里咋说。）
百度百科链接：唐纳德·特朗普
特朗普任期2017.1-2021.1
为政举措（部分摘选）
1.经济方面
1）全面减税
特朗普在竞选期间就抛出了减税的承诺，称要为中产阶级劳动者和家庭减税，要为美国企业减税，增强美国企业的竞争力。
2017年4月，白宫出台了一份只有一页A4纸大小的简短税改大纲，主要内容是将企业税从35%大幅削减至15%，将个人所得税税档由7个减少到3个，废除遗产税，将免税收入额翻倍；9月，特朗普政府公布了详细的税改计划，除企业最高税率由4月大纲中下调至15%改为20%外，其基调和内容与大纲基本一致。
同年12月22日，特朗普正式签署《减税和就业法案》。该法案于2018年1月开始实施。根据税改法案，美国联邦企业所得税税率将从35%降至21%。
2）放松金融监管
签署了《经济增长、放松监管和消费者保护法案》，这是对2010年通过的金融监管法案《多德-弗兰克法案》进行的首次重大调整。
这项法案放松了对资产规模少于100亿美元的银行在交易、放贷和资本等方面的监管要求，也规定资产规模在2500亿美元以下的银行不用再参加美联储每年举行的压力测试，也不用向美联储提交待其批准的有关破产后如何清算的“生前遗嘱”，这两项都是为了预防金融危机而设置的安全措施。
法案没有取消监管机构可采取严格监管措施的权力，也未修改禁止华尔街金融机构利用自有资金进行风险押注的“沃克尔规则”，也没有限制监管机构对具有系统影响力的大型金融机构实施更严格规定的能力。
2.外交方面
只摘录一下贸易保护主义：
特朗普在选举时就提倡贸易保护主义，在就职演说中再次强调了贸易保护主义主张，将“美国优先”和“让美国再次强大”作为其核心施政理念。自特朗普政府上台后，旗帜鲜明地主张贸易保护，并采取了一系列实际行动。
（一）不断挑起双边贸易争端。任期正式开始后，特朗普将贸易救济的第一把火烧向了加拿大，2017年4月和6月初裁，11月终裁决定对加拿大软木产品征收反补贴和反倾销税。
特朗普政府指责韩国以设置非关税壁垒的方式阻碍美国汽车、机械等制造商在韩国扩大市场，强迫要求韩国修改该协定。2017年10月，双方启动谈判，很快在2018年3月28日达成了一致并于2018年5月1日生效。
2017年5月，特朗普在意大利参加七国集团首脑会议期间，公开表达了对德国对美巨额贸易顺差的不满，认为德国没有给予美国产品以平等的准入待遇。2018年6月9日，七国集团峰会闭幕，特朗普在贸易问题上措辞强硬，七国集团内部分歧加深。
中途补充：
七国集团（Group of Seven），是主要工业国家会晤和讨论政策的论坛，成员国包括美国、英国、法国、德国、日本、意大利和加拿大七个发达国家。
1976年，加拿大加入，七国集团（简称G7）就此诞生。1997年，俄罗斯的加入使得G7转变为G8。七国集团成为八国集团。2014年6月4日晚间，由欧盟主持的七国集团(G7)领导人会晤在比利时布鲁塞尔开幕，这是俄罗斯自1997年加入这一集团后首次被排除在外。
日本是2023年七国集团轮值主席国，2023年5月19日至21日，2023年七国集团峰会在日本广岛举行。
关于18年的G7峰会来看看八卦哈哈哈：
http://www.xinhuanet.com/world/2018-06/11/c_129891736.htm
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 001</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_001/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_001/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day1 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云 公众号链接整理&amp;amp;局部摘抄： 第一天轻松一点，一边思考一边探索尝试新的路~
——毛里求斯耳语手记————
2014-10-28 当我晚上在毛球跑步时，我在想些什么
2014-10-29 最美好的爱恋，便是一个人在岛上想你
2014-11-04 从容的生活，选择还是谎言
其实，我不是想总结在贵宾室候机的人多半在看书，在经济舱候机的乘客多半在玩手机这种看似像自然规律，实际强奸智商的话题，同理，也不想讨论躺在海边看书晒太阳的外国人与躺在海边拍照晒朋友圈的中国人谁档次更高。而是想问，从容的生活，究竟是一种选择还是一种谎言？
龙应台在写给儿子安德烈信中说：”思想需要经验的累积，灵感需要孤独的沉淀，最细致的体验需要最宁静透彻的观照。累积、沉淀、宁静观照，哪一样可以在忙碌中产生呢？“
安然的生活，不是一个人的事，我们都不是圣人，想要从一个人人争利的社会，一个急功近利的年代，一个需要去在意身边所有人看法的环境，一个更强调社会群体性的意识形态下，堆砌起个人意志的城堡，寻找一小片的从容，是需要极大的智慧和勇气的，至少，我没有这个天分。
每一代人的生活，看似有很多选择，实质大多都是幻象，真正的选择只有一个，因为每次你只能选择一条道路，你永远也不知道当初选择那条道路会是什么结果。所以，别跟我说什么心灵鸡汤，说什么从容的生活可以被人自由的选择，我们就像是背负原罪的孽徒，决定了要实现更多的欲望，从容，便只是一刻的自欺欺人而已。
前段时间在想：在人生的岔路口，我们应该做哪个选择？面对环境、传统、规训，应该跟随所谓的主流还是坚持自我做个“异类”？说是听从内心、做自己，可什么才是“我”呢？感觉我与众人模糊在一起，“我”的边界在哪里呢？回想自己短暂的经历，只有一个方法：不断跟外界实打实地碰撞、摩擦。当你撞得头破血流也依然坚决不后退一步时，你所在的那个点 你的立足之地，就是你的边界。唯有如此，才能从一片迷雾中看清包裹最核心自我的分界线，也才能更坚定地在每个岔路口中做出自己的选择。因为你知道自己其实只有那条路，别无选择。
2014-11-20 毛里求斯文化漫谈
在这个民风淳朴的岛国生活，初来乍到总觉得毛里求斯人的身上缺点什么东西，久而久之，习惯了，便觉得这样还真的挺好，倒是我们的身上多余着一点什么。多余了什么呢？或许是在纷繁世界中摆脱不尽的欲望和苦恼。
毛里求斯人民会让你觉得有一种如同海风一般的清新，仿佛摒弃了过多的调味品后食物本身天然滋味的那种感觉。
我们生来是纯净的，成长的路上一点点附加了很多东西，而修行就是学着重新摒弃掉那些多余的部分。
2018-06-01 关于公众号“毛里求斯耳语手记”更名为“之乎者野”事
实话实说，我是有私心的，每篇文章的背后，都是一个节点，藏着一个想要发泄的小情绪，只能通过文字的方式疏导，就像撇大条，撇完了，也通畅了，却没顾及他人。
今后想些什么就写些什么，我想，写这个时代里每个年龄，每件小事里一个平凡人的感想，对不对的，以后就知道了，再说，你是个谁阿，谁管你对不对的。
写点东西，并不是想证明什么，就是记录一下，就像人生来路时沿海立起的灯塔，走一路，修一路，照着自己，别走偏了，就算没改造了世界，也没给世界添乱。
算个好人。
每篇文章的背后都是一个节点。以前在微博里写短句子，今年3月开始在公众号写文章，都是这样的感受。每次回顾时，还能体会到写下文字当时的那股触动，同时又能看到今时今日与当初的同与不同，是种很奇妙又值得珍惜的经历。
不知为何公众号历史消息里，14-18这四年中的消息看不到，也许有也许无，既然无缘便先继续前往下个路口吧~~
————之乎者野记·足球————
2018-06-15 切尔切索夫同志的军礼
平时我总在问自己，到底在坚持什么？看到切尔切索夫的这个军礼，我在想，所有的坚持来源于你的信念，和对人生的乐观态度，乐观会让你的坚持有好运，不必显得那么痛苦。
2018-06-16 C罗，我们的傲慢与偏见
放下傲慢与偏见，我虽然不喜欢C罗，但是不得不承认，他是当今足球史上最自律最勤奋最耐操最有进取心的球员。
很可能没有之一。
C罗身体基础很好，射门很好，任意球很好，技术很好，但是与煤球王相比，不是一个维度的。
梅西具备哈维的原地护球和传递直塞、一刀切开防线的本领，也具备伊涅斯塔高速盘带中突破过人和人群中分出足球的本领，也具备阿尔维斯边路侧身游走、同队友打出高精确度二过一配合的本领——每一项本领，梅西都做的更好，因为他的速度更快、急停更快、步频更快、启动更快、卸球更稳、射术更精、传球更准、视野更广。
他可以90分钟比赛时间里一人担当边锋、内锋、边前卫和后腰，来回自如切换，视对手与队友阵型变化而伺机辗转。他还有一项独门技能：小范围内连扣带拨、连晃带趟、连躲带抹，短时间内一人爆破掉对方整个防守体系的实力。而C罗，只是个攻城槌。
简单的说，梅西是一个善于自成体系、破坏体系的天才型球员，而C罗是一个体系球员，极度依赖体系运转的球员，不论是弗格森、佩莱格里尼还是穆里尼奥，整支球队的基础架构必须都是服务C罗的无限开火权。说的不好听一点，C罗就是一个黑洞，他把别人的机会都吸没了，而梅西就像是一个上帝，在不断创造机会。
C罗在INS上写下： “Nothing worth having comes easy ” （值得拥有的东西，永远都来之不易）
高迪说过，“直线属于人类，曲线属于上帝。”看着梅西在人群中的辗转腾挪，行云流水，我知道那些都是遥不企及的艺术，带着神秘的魔法，世界上只有一个梅西，但是C罗模板式的弹跳、跑位、射门、身形，绝对可以作为一个顶级成功范例，激励每个人以汗水和毅力，去临摹、去趋附、去再造。
于是联想起来自己的人到中年，减不下的肥、改变不了的气质、江河日下的身体，时不与我的莫名感叹，明白人与人的区别，就在于这种勤奋与耐操，自律与进取。如果做不到与这个世界和解，那你就要有刚毅孤傲的资本。努力到了极致，凡人也能接近于神。
过去对于足球没什么关注，只在前段时间的拥抱事件中大概了解过梅西，感觉是很标准很正的人物。如今去了解，这篇文章便足够了。“明白人与人的区别，就在于这种勤奋与耐操，自律与进取。如果做不到与这个世界和解，那你就要有刚毅孤傲的资本。”
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>踏进认知的伟大航路</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_000/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_000/</guid>
      <description>
        
          
            今年最可喜的便是在认知上有一些些变化，开始去了解更大的世界、关注原来不曾关注的事。但也知道自己在这方面不过是刚刚会爬的小婴儿，前路漫漫。
《日子 00D 目标》里在想自己最近几年的目标是什么？没法说的很清楚，只有一个模模糊糊的轮廓：希望有足够的技能，可以自己实现自己的各种想法；希望能看明白一些事、一些势，有自己的判断力。
但越是抽象的目标，越难找寻具体的路径，尤其对于后一点。那我想着，便多读点书吧。《日子 013 三件事》读书成为了我生活里很重要的事，今年半年的时间就追平了去年全年的阅读量，“30岁前养成阅读习惯”的愿望看起来有实现的希望了。读的比较杂，完全凭心意，这段时间对什么感兴趣、触发了哪个方面的好奇，便去读什么。我想去了解女性主义的理论，武装自己的语言体系；我想读国际政治，知晓大国兴衰与局势动荡；我想看中国历代发展和共产主义，思考这一路上的每个节点都做了哪些选择、以及为何做这些选择；我也会读专业书籍，让自己在工作领域里走的更坚实......
想法很多，在每个方向上都淌了淌水，但总有个声音在脑海里越来越响：我读了一些书，但它们就像一盘散沙，不知道如何串联起来、不知道和今日事有何关联、不知道怎样形成自己的逻辑链条。很讨厌，我像是在沙漠里，没有一份地图，只好胆怯又懦弱地在原地打转，不敢突围。
昨天休假结束回来，前几个月忙碌工作的疲惫一扫而光。周一正如“一日之晨”，是思考与计划的最佳时间。我静下心来重新想想这份困扰，想到今年这份认知的变化，是从牧老师公众号得来的。一方面，这些文章已经隐含了较完整的逻辑链条，将那些散沙粘合出城堡，我按图索骥是否也能跟着领路人形成属于自己的逻辑？另一方面，凡事都有个由浅入深的过程，重走来时路或许能更好地一点点攀上如今看起来遥不可及的山峰。
白天开了个word文档，整理文章链接和内容摘抄；晚上看到星球里新一期的读书会，开始想这些内容是否也可以在星球里分享、共同学习探讨，但又很惶恐不知合不合适、也不知自己能走多远。不过我也知道，只要一步一步坚实地走，无论我停在哪里，都比出发时走得更远。
目前打算这样安排： 1.按时间顺序从头看公众号系列文章，贴原文章链接、摘抄认知或情感上触动到的句子段落、查找相关背景资料、整理疑问。同步在星球与公众号发布，星球里交流探讨、公众号作为个人记录。（公众号以“发布”形式而非“群发”，每月底群发一下当月记录集合。） 2.挑选合适书籍在星球里参与共读活动，认知之旅相辅相成。目前第一个系列计划选择《许倬云文明三书》，后面继续他的中国文化三部曲，然后可能会从赫拉利的人类简史三部曲、理想国Mirror系列、东方编译所、汉译世界名著等丛书中陆续挑选。
我的思维习惯于数学、计算机这些领域，对于政治、历史、经济可以说还一窍不通，小白中的小白。以这样的零基础出发真是冒险，要彻底暴露自己的无知与不通人情世故了哈哈。
未来如有任何错误或不合适的地方，还望友人指出，俺及时修正~
希望未来有一天，我也能从三个层面（国际 国家 个人）理清逻辑，做出自己的判断与预测。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using Hugo page bundles</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/bundle/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/bundle/</guid>
      <description>
        
          
            Page bundles are an optional way to organize page resources within Hugo. You can opt-in to using page bundles in Hugo Clarity with `usePageBundles` in your site configuration --- or in a page&#39;s front matter.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using OpenStreetMap</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/map/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/map/</guid>
      <description>
        
          
            
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using Notices</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/notices/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/notices/</guid>
      <description>
        
          
            The &amp;quot;Notices&amp;quot; shortcode enables you to call out pieces of information - sidebars, warnings, tips, etc.
To create a notice on a page, you can use the notice shortcode.
You use the notice shortcode, with the first parameter being one of note, info, tip, and warning. Then add a title for your note in quotes as the second parameter. The inner body of the note can be whatever markdown you want to create.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Markdown Syntax Guide</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/markdown-syntax/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/markdown-syntax/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;This article offers a sample of basic Markdown syntax that can be used in Hugo content files, also it shows whether basic HTML elements are decorated with CSS in a Hugo theme.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rich Content</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/rich-content/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/rich-content/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Hugo ships with several &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/shortcodes/#use-hugo-s-built-in-shortcodes&#34;&gt;Built-in Shortcodes&lt;/a&gt; for rich content, along with a &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/about/hugo-and-gdpr/&#34;&gt;Privacy Config&lt;/a&gt; and a set of Simple Shortcodes that enable static and no-JS versions of various social media embeds.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Placeholder Text</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/placeholder-text/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/placeholder-text/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Lorem est tota propiore conpellat pectoribus de pectora summo.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Math Typesetting</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/math-typesetting/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/math-typesetting/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Mathematical notation in a Hugo project can be enabled by using third party JavaScript libraries.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emoji Support</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/emoji-support/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/emoji-support/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Emoji can be enabled in a Hugo project in a number of ways.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GithubPages&#43;Hugo搭建博客</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/build_blog/build_blog_tutorial/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/build_blog/build_blog_tutorial/</guid>
      <description>
        
          
            【2023-09-22更新】
如果你不会Web前端开发，也不愿意花钱买服务器，懒洋洋地做个伸手党，只希望专注于内容创作...... 那么Github Pages + Hugo绝对适合你！
Why Github Pages? 免费！创建和管理都很方便！
只需在Github上创建一个repository，然后将Hugo生成的静态页面相关文件push到项目上，一切就搞定啦！
注：个人主页username.github.io的话push到默认的master分支上，普通repository则push到该项目的gh-pages分支上并保证根目录有一个index.html文件。
Why Hugo? 目前流行的几个静态网站生成器（SSG——Static Site Generator）：Hugo、Hexo、Jekyll。
Hugo官方主页：https://gohugo.io
Hugo是使用Go语言编写的静态网站生成器。 相对于Jekyll复杂的安装设置来说，Hugo进行需要下载一个二进制文件（hogo.exe）即可轻松调试和生成静态页面。 Hugo生成静态页码的效率很高，速度上来说Hugo&amp;gt;Hexo&amp;gt;Jekyll。 Hugo自带watch的调试模式，可以在修改Markdown的文章内容的同时，自动更新浏览器页面呈现最终效果。 缺点是主题模板相对其他两个来说数量比较少，用的人感觉还不算特别多，中文社区支持也不是很多。 Prepared （一）Git &amp;amp; Github 下载安装 Git下载：https://git-scm.com/download TortoiseGit下载：https://tortoisegit.org/download/ 安装完成后，在开始菜单里找到Git -&amp;gt; Git Bash，蹦出一个命令行窗口说明Git安装成功。
1#Git Bash命令行输入 2git config --global user.name &amp;#34;Your Name&amp;#34; 3git config --global user.email email@example.com 因为Git是分布式版本控制系统，所以，每个机器都必须自报家门：你的名字和Email地址。
注意git config命令的--global参数，用了这个参数，表示你这台机器上所有的Git仓库都会使用这个配置。
直接在你的目标文件夹里右键Git Bash Here，即可在当前目录中创建命令行窗口。
创建Github账户 进入GitHub官方主页注册自己的GitHub账户，登陆个人主页http://github.com/username。
右上角点击+号新建仓库（New Repository），仓库命名为username.github.io，注意username需要与注册时保持一致。
SSH Key 1#生成密钥 2ssh-keygen -t rsa -C &amp;#34;username@xxx.com&amp;#34; -f ~/.ssh/filename 并将public key的内容并添加到仓库的设置中。
（二）Hugo 详细安装指南请参考：https://gohugo.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>搭建博客Q&amp;A</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/build_blog/build_blog_qa/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/build_blog/build_blog_qa/</guid>
      <description>
        
          
            1.如何在 Github Pages 中输入数学公式？ 写作markdown文件时发现用$$标记的公式内容无法在网页上正常解析成数学公式，只能显示原有内容。
解决办法：使用 Mathjax 渲染数学公式。
需要找到你使用的Hugo Themes文件夹里的&amp;lt;your site&amp;gt;\themes\&amp;lt;theme name&amp;gt;\layouts\_default\baseof.html文件， 打开后在&amp;lt;head&amp;gt;里加入下面代码。
1&amp;lt;script type=&amp;#34;text/javascript&amp;#34; 2src=&amp;#34;http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML&amp;#34;&amp;gt; 3&amp;lt;/script&amp;gt; 4 5&amp;lt;script type=&amp;#34;text/x-mathjax-config&amp;#34;&amp;gt; 6	MathJax.Hub.Config({ 7	extensions: [&amp;#34;tex2jax.js&amp;#34;], 8	jax: [&amp;#34;input/TeX&amp;#34;, &amp;#34;output/HTML-CSS&amp;#34;], 9	tex2jax: { 10	inlineMath: [ [&amp;#39;$&amp;#39;,&amp;#39;$&amp;#39;] ], 11	displayMath: [ [&amp;#39;$$&amp;#39;,&amp;#39;$$&amp;#39;] ], 12	processEscapes: true 13	}, 14	&amp;#34;HTML-CSS&amp;#34;: { availableFonts: [&amp;#34;TeX&amp;#34;] }, 15	messageStyle: &amp;#34;none&amp;#34; 16	}); 17&amp;lt;/script&amp;gt; 使用2个dollar符号括起来可以让公式单独显示一行$$\prod(1+1)$$
1# markdown内容 2使用2个dollar符号括起来可以让公式单独显示一行$$\prod(1+1)$$ 2.如何开启双语界面？ 1# 原有内容，说明网站现在是英文的 2[languages.en] 3 languageCode = &amp;#34;en-us&amp;#34; 4# 在其后面添加中文 5[languages.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
