<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>认知之旅 on Philoartist</title>
    <link>https://philoartist.github.io/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E4%B9%8B%E6%97%85/</link>
    <description>Recent content in 认知之旅 on Philoartist</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 17 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://philoartist.github.io/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E4%B9%8B%E6%97%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>认知 009</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_009/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_009/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day9 今日没读书：《三千年文化大变局》许倬云
2018-07-29 拼多多，中国式社会分裂
【Part2：上一篇简要介绍了拼多多发展历程，这一篇继续补充基础知识：拼多多的成功原因，下一篇则对其社会影响浅析。】
以下内容剪辑/拼接/整理自：
《中国网络社会研究报告2019（中国人民大学研究报告系列）》中的——第三章　“折叠空间”与“消费分层”：拼多多崛起背后的社会现象分析”。
｛浅析成功原因｝
【1.社交、病毒式传播、裂变传播】
1）拼多多vs传统电商
拼多多是社交电商的典型代表。与以往电商的“拼团”销售模式相比，拼多多的“拼团”模式具有更强的社交性，最大化地把社交融合到网络购物的全过程。
例如以往电商平台的“拼团”，往往是由商家或平台发起的针对特定商品进行的促销活动，依靠“网红”带动商业流量。而拼多多的“拼团”，则主要借助微信等网络社交平台，基于熟人的口碑传播获得流量。
从发起“拼团”、动员微信好友参与，到“拼团”成功后的朋友圈分享、产品使用评论等，拼多多极大地促进了社交与购物的相互融合。一方面，社交促进电商消费；另一方面，电商消费也促进了社交。在“拼团”过程中，你帮我拼，我帮你拼，激活了社交关系，又形成了一个完美的互助圈子。
同时，区别于以往电商消费的“搜索式购物”，即“人找货”，拼多多给予消费者“非目的性购物”的机会，即“货找人”，因而很多用户并不是基于商品需求，而是看到亲戚朋友转发的“拼团”链接，出于社交目的而参与到购物当中，从而产生了“非目的性购物”。
2）拼多多vs团购
在一定程度上，拼多多更像是团购在移动互联网时代的变身，不过“拼团”与团购还是具有一定差别的。早期的团购主要是围绕商品展开的，从吸引购买者到消费行为的完成都是围绕商品展开的，与用户本身的社交关系没有关联，团购用户自身也没有分享的动机，没办法诞生出“裂变式”的传播。而“拼团”则更为强调社交和分享，与消费者本身的社交关系具有密切联系。“拼的多，更便宜”，给予了用户一个分享刺激点，进而引导用户在社交关系网络中广泛传播。
同时，团购是一个打折优惠活动，每个人享受的价格都是一样的，不会因为人数多少带来价格上的波动，没有数量限制，即到即买。因而在团购中，用户没有较强的参与感。而“拼团”则不单是便宜，还会把用户放在第一位，由用户拼单的多少来决定商品的成交价格，同时还将时间维度加入，使用剩余时间倒计时的方式增强用户的参与感和娱乐感，刺激消费行为的产生。
团购过程中，消费者看中的是商品详情，“拼团”过程中，消费者看中的则是亲戚朋友的信任。
【2.看到并成功挖掘三线及以下城市和乡镇消费人群】
拼多多的崛起之所以出乎意料，就在于当其他电商都在竭尽全力地针对高端消费人群开展营销时，拼多多则针对三线以下城市和乡镇的消费群体，通过低价商品的销售异军突起，在电商格局中占据一席之地。
有数据显示，拼多多的用户群体中，70%为女性，65%来自三、四线城市，来自一线城市的仅为7﹒56%，平时对价格特别敏感，愿意为了以较低价格购买商品而付出一定的时间和精力。
其实，拼多多注意到的三线以下城市和乡镇消费群体是一个庞大的、具有潜在消费力的群体。这个群体人数较多，处于我国消费金字塔的中低层。
拼多多出现之前，其他电商也曾经尝试将业务下沉到这个群体，但收效甚微。而拼多多则通过微信社交平台的“病毒式转发链接”、“洗脑”广告的宣传、爆款商品的打造等方式，有效地吸引了这个群体的关注，并最终借助这一群体的庞大消费量成功崛起。
【3.低价、爆款】
拼多多以农村电商起家，而后主做平台，其定位是“农村包围城市”。更确切地说，这里的“城市”实际是指一、二线大城市，而“农村”则是指三线以下城市和乡镇。在最初的发展过程中，拼多多便是针对三线以下城市和乡镇人群的消费需求，以营销低价商品为主。
智能手机普及后，三线以下城市和乡镇人群虽然接入互联网，进入了网络空间，但由于收入水平有限，其网络购物的需求一直处于压抑状态。京东、天猫等电商平台重点瞄准一、二线城市居民，以销售高端商品为主。对于低线消费人群而言，这些商品普遍超出了他们的支付能力。
据国家统计局公布的数据，2018年全国居民人均可支配收入为28 228元，相当于一个月只有2 352元，除了日常必要开销，剩余的消费力非常有限。因而以低价商品销售为主的拼多多较好地契合了他们的消费需求，拼多多的“砍到0元免费拿”“拼的多，省的多”等宣传一出现，便迅速激活了他们的电商消费动力，从而产生了一系列的销售“爆款”。
在拼多多的首页，很容易就会看到20元一件的包邮针织衫或者“爆款”打底T恤，很容易找到50元左右的“买一送四真皮质感2018年新款女包”，也很容易看到一双已成功“拼团”9﹒9万件的“花花公子贵宾正品”运动鞋，每双鞋的售价只有26﹒9元……总体而言，拼多多平台上的商品普遍具有较低价格，客单价仅为39元，不足京东400元客单价的1/10。
“爆款”是指在商品销售中，供不应求，销售量很高、人气很高的商品。在电商中，拼多多将“爆款”销售做到了极致。拼多多通过把商品成本及毛利极大地压缩，通过增大销售量来实现商品的低价化。最典型的代表是拼多多的“爆款”纸巾。据统计，可心柔、植护两家纸巾工厂在拼多多平台上共卖出2﹒61亿包纸巾，一包纸巾的利润最低只有3分钱。除了纸巾，一些农产品、日用品也出现了很多“爆款”，如9﹒6元包邮的5斤鲜蒜，一天能卖出4﹒7万单，同时还有百万单的芒果等。大量的“爆款”产品从田间、工厂直达零售端，创造了诸多销售奇迹。这些销售奇迹的创造，主要依靠的是超低价和高销量，而也正是高销量，才让低线消费人群的消费力获得彰显。
【4.其他时代背景的积淀】
【1）互联网普及率的大幅提高】
从2015年到2018年，在拼多多崛起的三年中，我国互联网的覆盖范围不断扩大。截至2018年12月，贫困地区网络基础设施“最后一公里”逐步打通，不同地区、城乡之间、不同年龄人群、不同阶层等方面的数字鸿沟都逐渐趋于弥合。网民数量逐年增长，互联网普及率达到59﹒6%。同时，移动流量资费大幅下降，居民入网门槛进一步降低，手机网民有8﹒17亿，占全部网民的98﹒6%，尤其是农村网民数量持续增加，网民规模为2﹒22亿，占整体网民的26﹒7%，增长率为6﹒2%。近三年互联网普及率的不断提高，为拼多多在网络空间开展针对低线消费人群的电商营销奠定了坚实的网民基础。
【2）移动社交催生网络商机】
互联网已经发展进入Web 3﹒0时代，移动社交成为网络社会的重要内容，众多网络社交平台开始兴起（如微信），网络购物、移动支付用户规模不断扩大，进而推动了微商的出现。并且随着微商规模的扩大，社交应用商业模式的不断成熟，社交与商业的相互融合现象也逐渐为人们所接受，微信朋友圈中的商业元素也越来越多。拼多多便是崛起于这种融社交和商业为一体的社交商业氛围之中。基于微信朋友圈的信任，借助于用户在微信平台上的转发、宣传，拼多多在微信平台上实现了“裂变式”传播，极大地提升了自身的社会认知度。
【原书提及数据：据统计，截至2018 年12月，我国网络购物用户规模达6﹒10亿，占网民整体比例为73﹒6%，使用网上支付的用户规模达6﹒00亿，网民使用比例为72﹒5%。】
【原书提及概念：Web X.0分别代表啥？
在Web 1﹒0时代，门户网站和信息搜索是人们网络生活的主流。在Web 2﹒0时代，人们通过互联网开展社交，由互联网作为媒介的人机互动、人际互动的重要性日益凸显。Web 3﹒0时代是移动和智能占据核心地位的时代，不同网络平台之间可以交互信息，网络用户人际社交圈的范围更广、交互性更强，移动互联网的社交效用获得最大发挥。】
【3）物流体系的进一步发展完善】
物流体系的进一步完善是拼多多迅速吸引低线消费人群的设施基础。对于电商而言，物流发挥着重要的基础作用。无论是京东的自建物流还是天猫的第三方物流，物流体系的完善、畅通、快速都是支持电商快速发展的关键因素。从2016年至今，我国电商物流的“向西向下”发展趋势明显，在一、二线城市物流体系完备的基础上，内陆地区、中小城市及县城乡镇的电商物流快速发展，城市之间、东西之间、城乡之间的物流一体化程度日益增强。尤其是结合电子商务进农村、信息进村入户、快递“向西向下”服务拓展工程、农村扶贫等工作，逐渐构建起质优价廉产品流入、特色农产品流出的快捷渠道。所有这些都为拼多多用户拼购低价商品，拼多多入驻商家销售农产品、日用品等奠定了重要的流通渠道基础，促进了拼多多快速崛起。
【5.国家发展阶段的需求与妥协】
虽然本书中未写，但拼多多的成功应该也“受益于”相关市场管理机制的不完善甚至空白、国家监管上的睁一只眼闭一只眼。为了优先发展国内经济、培养出一批能站稳脚跟的民营企业，也只好稍微放纵一点前期的野蛮生长了。】
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 008</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_008/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_008/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day8 今天没读书：《三千年文化大变局》许倬云
这两天被众多凡俗之事拖回尘间，现在继续回到梦中的大海航行～
2018-07-29 拼多多，中国式社会分裂
【Part1】
相比中美关系，拼多多这个话题更加日常，接近我们身边。也许正是因为比较熟悉，反而觉得自己的理解、总结非常浅薄。因为浅薄，便总想多看看资料、吸收完整再统一发布。但高楼大厦本就并非一日建成，一砖一瓦忠实地自我记录即可。
基础知识待补充：拼多多发展历程、成功原因、对社会好的和坏的影响有哪些？
今天时间晚了，先简单介绍下大致的发展历程，列一些数据直观感受下～
以下内容摘抄整理自：
《中国网络社会研究报告2019（中国人民大学研究报告系列）》中的——第三章　“折叠空间”与“消费分层”：拼多多崛起背后的社会现象分析”。
｛发展历程简介｝
拼多多的崛起无疑是2018年度网络社会的重要事件之一。2018年7月26日，拼多多正式在美国纳斯达克上市，这个消息一经公布，立即引起了社会舆论的关注。
社会舆论对拼多多的关注主要集中于其出人意料的崛起速度。当前，在人们普遍认为电商格局早已固定时，拼多多这家成立只有3年时间的年轻公司，面对淘宝、京东两大电商巨头，使其用户数迅速突破3亿，并成功上市，使得原有的电商格局为之一变。上市首日，拼多多股份即大涨40%，最高市值接近300亿美元。拼多多无疑是近几年电商界的一匹黑马。从2015年10月上线起，仅仅用了2年2个月的时间，拼多多的用户量便突破3亿，同时拥有百万级商家，月成交总额超过400亿元。而与之相比，同样是发展3亿多用户，淘宝用了5年时间，唯品会用了8年时间，京东则用了10年时间。
拼多多成立于2015年9月，隶属于上海寻梦信息技术有限公司，是一家专注于C2B拼单的第三方、全品类的社交电商平台。拼多多的崛起大致包括三个阶段：2015年10月至2016年12月的产品探索期，拼多多逐渐形成自己特有的商业模式；2016年12月至2017年10月的初步增长期，拼多多通过各种形式的运营宣传提升了自身的社会认知度；2017年10月至今的快速增长期，拼多多全面进入大众视野，用户量迅速增长，其APP曾长期占据电商品类下载量的首位，并且交易量超过京东，成为电商格局中的重要一员。
【补充：C2B是“customer‐to‐business”的缩写，其中文简称为“客对商”，或称“从消费者到企业”，是互联网经济时代新出现的商业模式。该模式改变了原有的生产者（企业和机构）和消费者的关系。C2B的核心是以消费者为中心，即先有消费者需求产生而后有企业生产。通常情况为消费者根据自身需求定制产品和价格，或主动参与产品设计、生产和定价，生产企业然后进行定制化生产。】
从2015年到2018年，在拼多多崛起的三年中，我国互联网的覆盖范围不断扩大。截至2018年12月，贫困地区网络基础设施“最后一公里”逐步打通，不同地区、城乡之间、不同年龄人群、不同阶层等方面的数字鸿沟都逐渐趋于弥合。网民数量逐年增长，互联网普及率达到59﹒6%。同时，移动流量资费大幅下降，居民入网门槛进一步降低，手机网民有8﹒17亿，占全部网民的98﹒6%，尤其是农村网民数量持续增加，网民规模为2﹒22亿，占整体网民的26﹒7%，增长率为6﹒2%。近三年互联网普及率的不断提高，为拼多多在网络空间开展针对低线消费人群的电商营销奠定了坚实的网民基础。
拼多多的崛起之所以出乎意料，就在于当其他电商都在竭尽全力地针对高端消费人群开展营销时，拼多多则针对三线以下城市和乡镇的消费群体，通过低价商品的销售异军突起，在电商格局中占据一席之地。有数据显示，拼多多的用户群体中，70%为女性，65%来自三、四线城市，来自一线城市的仅为7﹒56%，平时对价格特别敏感，愿意为了以较低价格购买商品而付出一定的时间和精力。总体而言，拼多多平台上的商品普遍具有较低价格，客单价仅为39元，不足京东400元客单价的1/10。因而，从拼多多的用户群体及其商品的低价化程度来看，拼多多就好像是将三线以下城市和乡镇广泛存在的路边摊、两元店、跳蚤市场等移到了网络空间，而原有的购物人群也随之一同进入网络空间进行电商消费。
伴随拼多多的快速崛起而来的，还有诸多的质疑和争议。这些质疑和争议主要集中于拼多多平台上存在大量山寨商品、假货、次品的问题。例如著名出版人、知名作家路金波，以及“童话大王”郑渊洁都曾公开质疑拼多多在其平台销售盗版书的行为。同时，就在拼多多上市后的第二天，知名电视生产商创维集团也进行维权，针对拼多多平台销售大量假冒创维品牌的电视产品问题公开质疑，并与拼多多交涉，要求即日起停止所有假冒创维电视产品的展示及销售活动。此外，微博上一条关于“实拍拼多多热卖纸尿裤黑工厂”的视频也迅速“走红”，在各大媒体、社交平台上获得广泛传播，更加引发了人们对拼多多销售低质商品、次品的质疑。
根据电子商务研究中心发布的数据，2016年拼多多投诉量位居行业第一，高达13﹒12%，到了2017年，拼多多的投诉解决率仍仅为51%。其中，投诉拼多多的人群主要有两类：平台用户投诉其商品质量差、虚假宣传、卖假货、客服态度差等问题，平台商家则投诉其恶意罚款、冻结货款等。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 week1</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week1/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_week1/</guid>
      <description>
        
          
            永远不要忘了当初为什么出发：踏进认知的伟大航路
【第一周感受：还是那句话，只要一步一步坚实地走，无论我停在哪里，都比出发时走得更远。】
认知 001
第一天轻松一点，了解下足球、跟随牧老师在毛里求斯的脚步一边思考一边探索尝试新的路~
认知 002
面对公众号里的第一篇时政文章，我需要开始补充各种原来漠不关心的基础背景知识。
今天内容涉及：
1.漂亮国为啥不搞互利共赢的自我粗糙思考；
2.Trump任期相关经济和外交举措的基本知识收集；
认知 003
今天仍主要以基础背景知识补充为主，阅读书籍。
主要涉及：
（一）中美双边贸易关系发展历史
（二）中美贸易争端前后过程
扩展阅读：
《余淼杰谈中美贸易：全球经贸新格局下的大国博弈》
1.“对内改革、对外开放”和“对外改革、对内开放”两种概念，初次读到很新奇有趣。
2.预测探究特朗普贸易战对中美经济的影响，通过模型演算分析了四种情况：“针对中国”、“针对世界”、“中美对抗”、“世界对抗”。
认知 004
继续自由扩展阅读，明天回头继续缕公号文章～
阅读《余淼杰谈中美贸易：全球经贸新格局下的大国博弈》关于TPP的分析，重新思考当时预判的正误。不能只从经济领域看经济，经济的背后是政治。
接下来我们暂且搁置此书，回到之前遗留的另一个待补充知识点：苏联与日本的“60%困境”。
对于苏联的了解，推荐一本书《大国悲剧：苏联解体的前因后果》，6月我只看了一小点开头，未来有时间有兴趣再继续。 对于日本的了解，我摘录了很多有关“广场协议”的背景介绍与分析讨论。尤其是末尾贴了个扩展阅读，可以了解到很多当时的八卦故事哈哈哈（https://zhuanlan.zhihu.com/p/461738652） 认知 005
自由发散了两天，回到公号文章主线，继续爬山~
主要涉及：
1.基础知识补充：2019年财政年度国防授权法草案（HR 5515）
2.基本知识补充：中国特色社会主义的制度优势
3.牧大关于“怎样看待生死战”的要点
认知 006
今天在散文里放松心情，我们看别人的文字、听别人的故事，其实最终落到笔上、落到嘴边都只剩下自己。那便只剩自己吧，权当是孤独旅行中的呓语。
关于“孩子”与“离别”的思考记录。
认知 007
今日继续扬帆起航，投入大海的怀抱，向下一个目标岛驶去！
内容涉及：
1.基础知识补充：2018.07.26的欧美“零关税和解”
2.基础知识补充：东盟十国与一带一路概念上的区别与联系
3.牧大关于“如何应对生死战”的要点。上次篇章中“如何看待”是道，这次的“如何应对”为术。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 007</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_007/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_007/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day7 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
今日继续扬帆起航，投入大海的怀抱，向下一个目标岛驶去！
2018-07-27 【读局】面对新的自由贸易体系，我们该怎么办
7月26日，美欧日贸易统一战线形成。 占全球一半GDP、拥有8亿人口的超级自贸区即将形成。
【基础知识待补充，2018.07.26发生了什么？】
不敢苟同“中美仍在一条船上”“中国政治制度对美欧不构成挑战”等论调，政治上孤立、经济上围剿、军事上施压，如同之前的文章《还不明白吗？从来就没有什么贸易战，只有生死战》所析，舆论可以这么说，内心不能心存侥幸，中美均衡的前提必须是双方实力悬殊，一个模式不同，对西方有屈辱历史，如今体量巨大的大国，不可能通过躲迷藏绕过对抗这个过程。
【关于“如何应对”的总结】
一是“利益优先”。充分挖掘非洲市场的潜力；一带一路做好筛选辨别，要有经得起敲打的项目；欧盟澳韩日这样不听话的该敲打则敲打。 二是“开辟新战场”。美国核心利益地区的中东，包括朝鲜、印度，我们要敢去碰、出其不意打乱节奏；对于台湾，我们要时刻做好拿回的准备。 三是“不忘初心”。国内教育、医疗、养老的深水区改革、改善民生；扎扎实实搞科研。 最后也是最重要的，就是“回归到人”。庞大市场容量的核心，是人。人口红利方面需重新审视人口政策；华侨华人方面需出台实实在在的优惠政策吸引海外亲人共度时艰。 【之前看余淼杰的时评中，关于如何应对TPP、如何应对中美贸易战时，他提到注重东盟的合作推进。那么东盟和一带一路有啥区别与联系呢？】
基础知识补充1：2018.07.26欧美“零关税”和解 以下参考：欧美“零关税”和解 中美贸易战或升级
美国总统特朗普周三在与欧盟委员会主席容克（Jean-Claude Juncker）会谈后表示，美国同意努力降低与欧盟的贸易壁垒，甚至向零关税的方向努力。
【BBC新闻中有一句话说得好哈哈：“席卷全球的贸易纷争，每日都有新的戏码上演，但情节转折之快，观众无法预测接下来发生的是瞠目咋舌的狠招，还是出乎意料的和解。”】
【我们可以看到，7.26前几日欧美双方还在相互掐架：这个要对欧盟的钢铝产品和汽车征收高关税，那个要对美国的农产品、机械和高科技产品征收高关税。这个说“关税最伟大，那些对美国不公的国家要么谈出一个公平协议，要么迎接关税的打击。”，那个则声称准备好了一份“非常长的”报复性清单征收反制关税。】
在外界认为欧美本轮贸易谈判将不欢而散时，特朗普和容克在会晤后的联合声明中表示，双方将努力实现非汽车产品的零关税，零非关税壁垒，以及零补贴。会谈后，特朗普在推特发布自己和容克拥抱的照片，并称“很显然，容克所代表的欧盟和我所代表的美国彼此相爱。”
值得注意的是，特朗普和容克还同意增加双边的服务业和农业贸易规模，包括向欧盟出口更多的美国大豆。特朗普称，欧盟将开始购买更多大豆，他们是一个巨大的市场，主要从美国中西部农民手中购买大量大豆。
大豆被认为是中美贸易中美国的软肋——中国目前从美国的进口量占美国总出口量的60%。不仅如此，大豆也成为特朗普政治压力的来源。今年11月美国中期选举中，北达科他州、密苏里州、西弗吉尼亚、佛罗里达、明尼苏达是农业大州，也是摇摆州。对此，美国布鲁金斯学会的报告称，中美贸易战中，特朗普的主要票仓可能受伤最重。
当美国7月份正式对中国340亿美元商品征收关税，中国立即等量回击，对包括大豆在内的农产品征收25%的关税。
面对中国以大豆为目标的反击，特朗普并未直接服软。本月24日，美国宣布向受贸易战影响的美国农民提供120亿美元紧急补贴，并将访问密苏里州、艾奥瓦州、伊利诺伊州等农业带。25日，就与欧盟达成出口更多大豆的协议。
【敌人的敌人就是朋友。特朗普好一手棋。】
以下参考：https://www.voachinese.com/a/us-eu-agreed-to-tackle-china-on-trade-20180727/4503229.html
在贸易问题上，中国一直努力试图拉拢欧盟，共同应对川普政府的关税措施。中国总理李克强6月25日在北京会见到访的欧盟委员会副主席卡泰宁时表示，中国愿意与欧盟加强协调，共同维护自由贸易和多边贸易体制。但中国联欧制美的提议并未得到欧盟的积极回应。欧洲经济和社会委员会主席加尔(Luca Jahier)7月15日对香港《南华早报》表示，虽然欧盟不赞成川普的关税措施，但在政治和经济领域，美国仍然是欧盟的重要盟友。
有报道说，中方官员曾提议中国和欧盟在世贸组织里联合采取行动对抗美国。包括中国副总理刘鹤和外长王毅的中方官员都以向欧盟开放更多市场为条件，建议中欧建立同盟，但欧盟拒绝了与北京联手对付美国的提议。
【想起牧老师文章里的话：“在这场棋局中，我们身边朋友一定不会多，看客一定不少，改变命运的事情，不能靠等着特朗普中风，还是要靠自己。”原来中国也想到了同样的策略，但可惜成功的路不会那样简单。】
另据日本共同社7月27日报道，美国贸易代表莱特希泽表示，美国打算启动与日本的双边自由贸易协定谈判。报道说，莱特希泽希望首轮谈判能够在8月底前启动。而在不久之前，欧盟和日本签署了具有里程碑意义的“经济伙伴关系协定”(Economic Partnership Agreement)。该协议将搭建一个占全球经济总量(GDP)三分之一的自由贸易区。
根据该协议内容，日本和欧盟将互相大幅削减关税幅度，日本将降低对欧洲葡萄酒、乳酪和其他食品征收的高额关税，欧盟则取消对日本汽车和汽车零部件的关税。
尽管这些协议仍处于谈判阶段，但它们无疑会给北京更大压力。如果美国和欧盟达成世界上最大的美欧自贸区，该自贸区将与世界上第二大自贸区—日欧贸易区重叠，进而使全球的贸易规则和贸易秩序发生根本性改变，对世界贸易体制起到颠覆性作用。
【日本在贸易协议中是个比较关键的变量。之前看余淼杰那本书时，关于TPP的相关时评也分析道：如果只是美国牵头一批蕞尔小国，那影响不大；但如果占全球8.3%GDP的日本加入，那情况就大为不同。而现如今18年美欧日三者的GDP占比更是达到48%（23.74% + 18.43% + 5.83%），其影响之大可见一斑。】
基础知识补充2：东盟十国与一带一路概念上的区别与联系 这里偷了个懒问了下ChatGPT，问答内容贴在下面以供参考。
Q：东盟十国与一带一路的区别？
A：
东盟十国指的是东南亚国家联盟（ASEAN）成员国，包括印度尼西亚、泰国、菲律宾、新加坡、马来西亚、越南、老挝、柬埔寨、缅甸和文莱。而一带一路是中国提出的倡议，旨在促进亚洲、欧洲、非洲等国家和地区的经济合作与交流。
它们的区别如下：
成员国不同。东盟十国是由东南亚10个国家组成的地区性国际组织，而一带一路则是由参与国家和地区自愿加入的合作倡议。
合作重点不同。东盟十国的合作重点主要是在地区间的经济合作、政治安全等方面，而一带一路的合作重点则是在基础设施建设、贸易、投资、人文交流等方面。
合作模式不同。东盟十国的合作模式是在平等互利的基础上，通过协调、磋商等方式，推动成员国间的各项合作，而一带一路则是通过政策协调、资金投入等方式，推动参与国家间的互利合作。
综上所述，东盟十国和一带一路都是为了促进地区或国际合作的倡议，但它们的成员、合作重点和合作模式都存在着一定的差异。
Q：东盟十国与一带一路的关联？
A：
东盟十国与一带一路之间存在着一定的关联和合作。具体表现如下：
政策对接。东盟十国和中国政府在一带一路建设中积极开展政策对接，加强区域间政策协调，共同推动一带一路合作。
基础设施建设。东盟十国是一带一路建设的重要合作伙伴和重要组成部分，中国在东盟十国投资的基础设施建设项目涉及到道路、桥梁、铁路、港口、机场、工业园区等多个领域。
贸易投资。东盟十国位于中国的周边区域，是中国重要的贸易伙伴，一带一路建设为中国和东盟十国的贸易投资合作提供了更多的机遇和平台。
人文交流。一带一路建设也为东盟十国和中国的人文交流提供了更多的机遇和平台，如文化交流、教育合作、旅游合作等，加深了两国人民的了解和友谊。
总之，东盟十国和一带一路之间存在着广泛的合作和联系，共同推进了区域间的经济发展和繁荣。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 006</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_006/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_006/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day6 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
今天在散文里放松心情，我们看别人的文字、听别人的故事，其实最终落到笔上、落到嘴边都只剩下自己。那便只剩自己吧，权当是孤独旅行中的呓语。
2018-06-22 你一定要有个孩子
【可能是年龄还不够的缘故，可能是独生子女、个人主义盛行成长起来的环境，面对“孩子”这样一个话题，我有自己的矛盾。也陆续思考过，但最后发现我将自己与孩子放在了对立面的位置，对其持“索求”的态度。自私地希望ta能够给我的生活带来不一样、让我重新认识世界，却又不愿让渡一丁点的自我。也许有一天，当我给足了自己所希冀的一切，面对孩子时只剩下温柔的“观察”、“给予”与“陪伴”，心里不再加加减减地计量分数，那时也许会不一样。】
2018-06-29 毕业季，该怎样向孩子解释离别
【借这个时点，回忆下记忆里的几次离别：
1.高中三人一桌。记得高考前某几个晚自习，两个同桌经常悄声聊着女孩子间的闺房话，然后聊着聊着便哭作一团。有次问我怎么不加入，我却说干嘛这么伤心，18岁离家上大学才是人生真正的开始，一股子豪情壮志不解情谊。
2.大学毕业前有天晚上，躺在宿舍床上发呆，突然这四年就像过电影一样在脑海里闪回，一帧帧、一幕幕。自己偷偷哭了一会，记了条微博。“此去经年，应是良辰好景虚设。便纵有千种风情，更与何人说？”
3.研一刚开学，遇到很合得来的室友。虽不是离别之时，但大家都知离别注定将至。中午感叹着，两年后搬走可能再也遇不到这样好的室友了，晚上三人就一拍即合，带上滑步、轮滑鞋、篮球，跑到操场上疯玩到半夜。既然美好终将失去，不如用力体会每一刻。
三次离别，三种心境，三份态度。“离别”这个词本身，被成长与经历赋予了更多的意义。】
2018-07-01 再见，我的国王
2018-07-16 在强者面前，即便赢得尊重，你依然一无所有
老天一边哭着一边一遍遍教你：生活不相信眼泪，世间只有弱肉强食。
一个人、一个民族、一个国家，不挨欺负的唯一道路，就是走向强者之路，就是残忍孤独丑陋之路。
我们不需要同情，因为没有永远的朋友；我们不需要掩饰缺点，因为欲盖弥彰；我们不需要自吹自擂，因为实力在说话；我们不需要鸡汤，因为浪费时间。
2018-07-25 去宽城
【打开高德地图，收藏了宽城的大来羊汤~】
【周日总不比周六好，复杂的情绪太多。有留恋、有不舍、有焦虑、有不安。像打翻了心情的调味瓶，在愈深的夜色里发酵。】
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 005</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_005/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_005/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day5 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
发散了两天，回到公号文章主线，继续爬山~
2018-06-19 还不明白吗？从来就没有什么贸易战，只有生死战
【Part4】
无独有偶，美国联邦参议院18日傍晚表决2019年财政年度国防授权法草案（HR 5515），草案以85票赞同、10票反对通过。根据日前参议院军事委员会公布版本，美国国会建议美军应适度参加TW军演。再联想到今年以来美国军舰、B52战略轰炸机天天在南海转悠，
还不明白吗？从来就没有什么贸易战，不过只是生死战中的一步棋而已。
除了硬刚，我们别无选择。
【基础知识待补充1：2019年财政年度国防授权法草案（HR 5515）】
兵者诡道也。特朗普干得很不错，一路上来指东打西，欲盖弥彰，我们一度被牵着鼻子走。细数特朗普竞选时的承诺，虽然离谱荒诞，但他基本上都实现或者推进了，就连墨西哥边境建墙这种事儿，居然真的实施了。言必行行必果，特朗普是个好总统。
中国人斗争经验非常丰富，开始一度还在双方磋商中真诚地试图挽回，一次两次吃亏后，不再对美国抱任何不切实际的希望，而且看到美国不仅敢在G7峰会上1V6，而且对自己的邻国兄弟加拿大也下狠手，果断开战。
【这部分知识点在前面已经补充过啦~在认知之旅day3中“（二）中美贸易争端前后过程”可以看到中国的应对；在认知之旅day2中可以看到特朗普外交方面的为政举措。】
【关于特朗普连任的判断，牧老师之前标注过研判失误，等后续旅行到2020年的文章时我们再了解分析~】
而且即便是西方精英阶层，也对中国充满了恐惧，近年来，我们的制度优势日渐明显，不仅体现在GDP的稳定增长，也体现在我们的军事实力、科技实力、抗风险能力、危机处理能力的迅猛增长。我们让西方精英开始怀疑自己的体制，这是一个了不起的成就。
【基础知识待补充2：什么是社会主义、什么是资本主义，我们的制度优势在何处。这些问题感觉有些宏大，即便看了分析也不够融会贯通、内化于心，不急慢慢来，不断观察、体会、反思。】
现在这个时候，我认为 我们最需要的不是朋友，而是美国这样伟大的对手。
这不是一场简单的贸易战，当前局势是百年未遇的一场较量，我们应该为生在这个伟大的时代而兴奋，因为这也是我们的机遇，必将载入史册。
那么，我们应该怎么看待这场生死战呢？
一是要相信国家，相信党，相信中华民族。意志坚定，擦亮眼睛，只要我们自己不乱，现在没有任何一个国家可以像欺辱苏联、日本那样欺凌我们。中国人无论走到世界的哪个角落，都有维护祖国母亲的责任和义务。要相信我们的制度优越性，相信我们中国人五千年来的斗争智慧。
二是不经过生死战，没有人能当上老大。既然要干，我们就不要怕，深挖洞，广积粮，耍流氓。不要人家一开打，就吓得要死，求和的移民的，上证指数都跌了，有个什么好跌的？
三是贸易战不是大事儿。那个最危险的年代早就过去了，而且我们的市场已经大到关起门来自己玩儿都不亦乐乎的程度，贸易战不仅会倒逼企业更快优胜劣汰，更新换代，还会让普通老百姓的生活享受更多实惠，该吃吃该喝喝，不要被新闻的标题党吓到了。
四是把握好自己的节奏。这么多年来，美国一直在后面搞小动作，试图分化瓦解我们，可是我们还不是好好的。现在这个时候，我们不能对任何人抱有美好期望，只能掌握好自己的节奏，可以假装被人带着走，但是心理要有数。
五管好自己的钱包。大变革时期，我们这些老百姓更需要关心的，就是如何做好资产的避险和分配，尽量守住自己来之不易的家底，这个，我们下期再说。
【国家层面到个人层面，那就继续期待下期啦！】
基础知识补充1：2019年财政年度国防授权法草案（HR 5515） 以下内容摘自百度百科：2019财年国防授权法案
2018年8月13日，美国总统特朗普在纽约德拉姆堡军事基地签署了总额达7160亿美元的2019年度国防授权法案，法案正式生效。由此，美军军费将增加2.6%，为9年来最大增幅。
主要内容：
根据美众议院公布的法案草案，第1253条载明应与台当局相对部门协商，全面评估“台军军力”，特别是后备军力，并评估加强双边合作与提高“台当局自我防卫能力”。法案生效后一年内，美国国防部长在与国务卿协商后，应向美国国会相关委员会递交报告，说明评估结果、建议清单与计划采取的方案。 根据这份众议院版本国防授权法案，在自2018年10月1日至2019年9月30日的2019财政年度中，美国被授权国防支出总额将高达7170亿美元，其中6170亿美元用于军购、军饷等基本开支，690亿美元用于海外作战行动，220亿美元用于核武器项目。 根据这份法案，美军军饷将增长2.6%，为9年内最大增幅，美军还将增加约1.6万名士兵。此外，为提振美军备战能力，法案拨款186亿美元用于维护和替换老旧陆军装备、拨款395亿美元用于空军部队升级、拨款233亿美元用于修复和重建军用建筑和设施。 法案同意为海军拨款360亿美元，授权建造13艘战舰，其中包括一艘“福特”级核动力航空母舰、两艘濒海战斗舰；批准国防部从洛克希德·马丁公司购买77架F-35战斗机，增加导弹防御能力建设投入，并同意拨款650亿美元以支持研发新型潜射低当量核弹头等。 法案强调“印太战略”对于维护地区海上安全以及确保美国主导地位的必要性，声称支持强化与日本、澳大利亚、印度以及其他地区国家军事合作，支持改善台湾防务能力。 中国回应：
2018年8月14日，国防部新闻发言人吴谦就美方签署“2019财年国防授权法案”发表谈话指出，该法案涉华内容充斥冷战思维，渲染中美对抗，干涉中国内政，违反一个中国原则和中美三个联合公报规定，破坏中美两国两军关系发展氛围，损害中美互信与合作，中国军队对此坚决反对，并已向美方提出严正交涉。 2018年8月14日，国台办发言人马晓光表示，外交部等相关部门已就此表明了我们的立场和态度。台湾问题事关中国主权和领土完整。我们坚决反对美方与台湾地区进行任何形式的官方往来和军事联系，坚决反对美对台售武。我们敦促美方不得实施上述法案涉台消极条款，避免对中美关系大局和台海和平稳定造成损害。我们也正告民进党当局，挟洋自重必将损害台湾民众的利益。 此外还有一篇中国社会科学院美国研究所网站上发布的论文
美国《2019年国防授权法》涉华条款解读与评析
基础知识补充2：资本主义、社会主义、制度优势 以下内容摘自中国人大网：深刻认识中国特色社会主义制度的优势
为了追求现代化目标，世界各国采取了两种不同类型的制度体系。一种是资本主义的制度体系，另一种是社会主义的制度体系。
资本主义制度体系在推动现代化的过程中虽然起了一定的作用，但在两个方面具有重大弊端：其一，它遵循资本的逻辑，哪里有剩余价值，经济就往哪里发展；其二，这种发展又是自发的，政府管不了，在全球化时代就更难于管理。由于资本主义制度有这样的性质，就使得人类现代化进程出现了很多曲折。在资本主义国家内部，资本家曾对工人实行残酷的剥削、压迫；在国际上，曾对落后国家进行残酷的殖民统治。
可以说，社会主义的兴起，其目的就是要解决资本主义发展的弊病。科学社会主义最早是马克思、恩格斯提出来的，列宁领导十月革命取得成功，使社会主义实现了从理论到实践的伟大飞跃。由此用社会主义制度体系来推进现代化，成为一种新的现代化道路。这种现代化道路最早体现为“苏联模式”。应当说，“苏联模式”在当时还是取得了一定成就的，其最大优势是可以集中力量办大事。但是，“苏联模式”也有很多弊病，如，违背了市场经济发展的基本规律。实践证明，特别是在经济落后国家，不能完全靠政府来推动现代化，还必须遵循经济发展的客观规律。
中国自改革开放以来，坚持和完善中国特色社会主义制度。实践证明，这套制度体系既克服了资本主义制度体系的弊病，又克服了“苏联模式”的弊病，是一种成功的探索；既坚持了社会主义的根本性质，又借鉴了古今中外制度建设的有益成果，符合我国国情，集中体现了中国特色社会主义的特点和优势。
党的十九届四中全会总结了我国国家制度和国家治理体系13个方面的显著优势。排在前三位的是：
1.坚持党的集中统一领导，坚持党的科学理论，保持政治稳定，确保国家始终沿着社会主义方向前进的显著优势；
【前几天补充基础知识时，对这点感触颇深。特朗普一上台就掀翻了奥巴马当时费大力气搞的医改、TPP，而且最终几年下来美国债务规模大幅扩大：19万亿直接膨胀到了30万亿。想要把一件事做好，不仅需要最初的方向正确，更需要过程中持之以恒并不断检查修正。如果一会往东走一会往西走，很难前进得更远。】
2.坚持人民当家作主，发展人民民主，密切联系群众，紧紧依靠人民推动国家发展的显著优势；
3.坚持全面依法治国，建设社会主义法治国家，切实保障社会公平正义和人民权利的显著优势。
党的领导、人民当家作主、依法治国，这三个方面是我们的制度体系中的根本优势，把资本主义的自发发展、一切为了获取剩余价值的资本逻辑彻底改变了。正是有了这样内在的根本优势，我们的制度体系才能够发挥“集中力量办大事”“各民族一律平等”等优势，从而创造了经济快速发展奇迹和社会长期稳定奇迹。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 004</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_004/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_004/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day4 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
2018-06-19 还不明白吗？从来就没有什么贸易战，只有生死战
【Part3 继续自由扩展阅读】
《余淼杰谈中美贸易：全球经贸新格局下的大国博弈》中的时评策论部分，收录了作者11年底到18年，在各个报刊专栏上发表的时评文章。前几篇是围绕TPP的系列讨论，TPP即《泛太平洋战略经济伙伴关系协定》(Trans-Pacific Partnership，简称TPP)，是美国推动打造的跨太平洋全球最大自由贸易区。由于收录了先后五六年的文章，我们可以看到随着时间发展不同事件发生前后作者的观点。这是个有趣的过程，有助于我们反思过去的预判是正确还是失误了以及原因又是啥，比如日本是否会加入TPP、美国是否会允许中国加入TPP、美国是否会退出WTO群聊等等。具体的文字可以去阅读原文，我感受比较深的一点是牧老师之前提过的，不能只从经济领域看经济，经济的背后是政治。
虽然后面还有更多中美贸易的时评文章，但这本书我们暂且搁下，回到之前遗留的另一个待补充知识点：苏联与日本的“60%困境”。
苏联的原因可能比较复杂，有兴趣的可以看看《大国悲剧：苏联解体的前因后果》。作者雷日科夫是苏联1989人民代表大会批准的第一任也是最后一任政府主席，他以参与者见证者的身份和视角前后花了十多年写就此书，回顾当时各方面的形势和发生的系列事件。我之前只看了一个小小的开头，还有很多不懂的地方就先不做分享了。
日本这边搜索资料时了解到一个事件：1985年的广场协议。
以下内容节选自人民网18年新闻：日本应对《广场协议》的教训和经验
1979年美国通胀率高达13％，1980年到1982年美国经济连续两次陷入衰退，经济滞胀问题凸显。为此，1979年上任的美联储主席保罗·沃尔克启动加息抑制通胀，但也导致美元汇率大涨，美国贸易逆差加剧。 随后的1980年到1985年，美元对日元、马克、法郎、英镑的总体升幅达到约50％。美元走强给美国出口带来巨大压力，同时日本作为新崛起的经济大国，其出口导向型经济也进一步令美国逆差状况恶化。为此，美国当时的里根政府开始对主要贸易伙伴施压，以解决美元被高估和美国贸易逆差不断扩大问题。 最终1985年9月22日，美国和主要贸易伙伴在纽约广场酒店签署《广场协议》，这一协议旨在解决美元对当时主要发达经济体货币汇率高估，以及美国贸易逆差持续扩大问题。但事后的形势发展证明，对汇率的干预未能解决美国逆差问题，汇率只是“替罪羊”。
在协议中，虽然法国、联邦德国、英国均有所让步，但日本做出的妥协最大，包括以下几方面：
一、进一步对外国商品和服务开放本国市场；
二、执行强有力的监管松绑措施以充分发挥私营部门活力；
三、就日元汇率执行灵活的货币政策；
四、大力实施金融市场和日元汇率自由化；
五、在财政政策方面继续聚焦两大目标，即减少中央政府赤字和为私营部门提供有利增长环境；
六、在刺激内需方面聚焦扩大消费和抵押信贷市场，以刺激私人消费和投资。
在这六条中，实现日元对美元升值是核心内容，从1985年到1987年日元对美元升值超过50％。最初这并未造成金融市场和经济动荡，日本经济直到1990年前都保持较高速增长。但在同时，由于担心日元过度升值有损经济竞争力，日本政府通过放松信贷维持经济扩张势头。从1985年至1987年，日本央行将基准利率从5％降至2.5％，日本股市、楼市泡沫因此越吹越大。到1989年，日本当局意识到经济过热转向加息，但步骤很激进。从1989年5月到1990年8月，在短短一年多时间里日本央行基准利率从2.5％升到6％。银根急剧收紧刺破经济泡沫，日本经济随后陷入“失落的十年”。
日本央行行长黑田东彦2004年撰文《日本汇率政策失败所带来的教训》指出：“造成严重通货膨胀和资产泡沫的并不是日元升值本身，而是当时政府的经济政策失误。”
今天，各界对《广场协议》和后来的日本经济困局之间的关系等问题仍存在争论。有观点认为，日本政府是被迫对本币升值，这一“城下之盟”直接导致了后来的危局；也有一些分析认为，日本政府在面对经济形势变化时自乱阵脚，决策接连失误，这才是造成日本经济“沦陷”的根本原因。
【美国想稳坐第一宝座，势必要打压后来者，也会在自己陷入危机时毫不犹豫地选择牺牲他人利益、保全自我。面对必然会落下的重拳，也只有目光长远、提前布局、稳扎稳打、自己岿然不乱才能博取一线生机吧。】
以下内容节选自“《广场协议》与美日贸易摩擦：被误读的历史和对中国的启示”（https://www.jiemian.com/article/2035069.html）
美元汇率在里根政府的第一任期内出现了大幅升值。但是当时的美国政府对于强势美元实际上一直采取“善意忽略”的态度，里根曾多次表示强势美元就是强大美国的象征。强势美元有利于抑制通胀，并巩固美元在70年代受损的储备货币地位，但却削弱了美国的国际竞争力，导致贸易逆差扩大，也引起了保护主义思潮在国会的膨胀。 而贸易逆差最大的日本面临的压力首当其冲。日本曾经希望通过日元升值来减轻对日贸易制裁的压力，但又担心其与强势美元的政策相悖。但在国会的压力下，里根政府在第二任期对于美元的态度也发生了变化，与日本一拍即合，因此有了后来的《广场协议》。日本意愿10%-20%的升值幅度甚至超出了会议的共识，因此不存在日本被美国强迫升值的故事。
而G5联合干预汇率后，日元的升值很快失控，日本政策很快转向，被迫在1986年5次降息，并采取大量措施干预汇率，但仍然难阻升值的步伐。美元兑日元在仅仅1年的时间内，便从广场协议前的1:240升值至1:150，日本以在国内采取宽松政策换取美国对于维持汇率稳定的支持，于是有了1987年2月G7维持美元汇率稳定的《卢浮宫协议》。但随后几年，日元始终维持强势，而美国政府对于日本的贸易调查仍然有增无减，日本被迫扩大开放国内市场，并采取结构性改革措施，试图通过刺激内需来缩窄美日贸易逆差，日本对于美国的进口大幅增加，但这也埋下了泡沫经济的种子。尽管日本经济长期衰退的直接原因在于日本政府国内政策的失当。但是，我们也不得不承认，这种失当是在某种程度上，也是在外部压力下不得以而为之的。
【以上节选自文章总结部分，更多可以阅读原文。我们看到日本最初也在做妥协让步，承诺设定自主出口限制、主动想让日元升值，以希望换取制裁的减少。然而就像晚风同学分享的谈判感悟一样，你示弱他便更强、更知道自己拥有的权力，于是随后的刁难制裁并未减少，日本反而被迫扩大了国内市场的开放。】
（下文中“目前”、“现在”指代18年4月）
中美的贸易纠纷与80年代的美日贸易纠纷有很多相似之处。例如，都是发生在中日经济成为世界第二，与美国的差距逐步缩窄，开始威胁美国的国际竞争力；美国国会都面临着中期选举的压力，美国政府都打着公平贸易的旗号，展开了大量的301调查，要求中日扩大国内市场开放；而美元汇率也处在多年强势周期的尾声期，人民币汇率在301调查前一年便出现了触底回升的迹象。这些相同点也给我们应对中美贸易摩擦敲响了警钟。
但是，与现在不同的是，1986年的保护主义思潮发源于美国国会，并一步步向政府施压；而当前的贸易纠纷则由特朗普政府主导，共和党建制派甚至在一定程度上对于贸易战的扩大有所担忧。而目前的中国与1980年代的日本也有很大的不同，美国在日本是有驻军的，对于日本在政治上有着相当强的控制力；而目前的中国更能坚持独立自主的方针。同时中国相比日本也有着更大的国内市场，因此对美国的抗压能力更强。
其他扩展阅读：
1）广场协议与日本“失去的十年”
https://www.afdi.org.cn/afdc/cn/UploadFile/200972236378517.pdf
文中相对更详细地介绍了广场协议以及后续的卢浮宫协议的背景以及对于日本的影响。
2）广场协议：导致日本“失去十年”的日元升值始末
https://zhuanlan.zhihu.com/p/461738652
与广场协议相关的众多八卦故事~瓜子嗑的很开心~
以及作者分析了日本积极接受广场协议的三层原因：
1.美国终究是日本的第一大出口市场，日元升值算是让利，保住市场是第一位的。
2.无论日本政府是否出台干预政策，日元都会升值，这是由日本经济发展水平和在世界经济体系中的位置所决定的。
3.对大国地位的渴盼，希望能在国际事务中成为主要角色。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 003</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_003/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_003/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day3 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
话不多说，继续爬山！
2018-06-19 还不明白吗？从来就没有什么贸易战，只有生死战
【Part2 继续补充基础背景知识】
（一）中美双边贸易关系发展历史
新中国成立以来，意识形态对抗和国家安全是两国关系的主旋律，这严重阻碍了双边贸易的发展。 1971年6月，尼克松总统取消了对中国的贸易壁垒，并且于1972年成功访华，开启了两国关系的新篇章。 中国改革开放以来，美国于1980年给予中国“最惠国”待遇关税。所谓最惠国待遇，是一国给予另一国的优惠关税或高进口配额优惠。 1990年，中国开始实施加入WTO战略，美国对于中国进一步开放贸易和投资表示高度兴趣。因此，1999年美国政府彻底废止杰克逊—瓦尼克修正案，国会一年一度对中国的最惠国待遇审查从此成为历史，中国得到美国政府的永久性正常贸易伙伴关系，为中国2001年加入WTO奠定了基础。 中国加入WTO开启了中美经贸关系的蜜月期，双边贸易额迅速增长，并成为相互之间最重要的贸易伙伴。尽管如此，这并不意味着两国没有任何贸易摩擦。中国巨大的贸易顺差和固定汇率制度受到美国政府的多次指责。美国经常指责中国低价向其倾销纺织品、钢铁及其他制造业产品。在布什总统和奥巴马总统任期内，美国政府向中国纺织业和其他低端制造业产品实施严格的配额和高额的关税，以此保护美国本国产业。然而，这些贸易摩擦并不能改变两国贸易自由化的趋势。 直到美国新任总统特朗普于2017年入主白宫，公开宣称支持贸易保护主义为止。 （二）中美贸易争端前后过程
美国的一系列指责与造势：
美国政府指责中国加入WTO造成了美国GDP增速下滑、国内失业率上升和制造业岗位流失。 美国指责中国对国内企业（特别是国有企业）的优惠政策，认为这给外国公司提供了不平等待遇。 美国指责中国对美国出口企业施加贸易壁垒，如配额和许可，从而以牺牲国外企业的方式惠及中国下游制造业企业。 美国抱怨其企业被要求以国家安全为由提供技术转让。同时，美国指责中国政府在保护贸易信息方面进展不利。 美国对中国等钢铁产品出口大国，实施所谓威胁国家安全的调查。 美国要求中国更多的进口来减少美国对中国的贸易逆差。 中国让步、美得寸进尺、中国反击：
2017年11月9日，在北京举行的中美企业家对话会上，两国企业达成了金额达2 535亿美元的经贸合作，签署15项协议、谅解备忘录和采购协议，涉及能源、航空、农业、汽车等多个领域，刷新了世界经贸合作史上的新纪录。 2018年1月11日，美国商务部完成针对特定钢铁产品是否对美国国家安全构成威胁的“232条款”调查。 2018年3月22日，特朗普签署总统备忘录，将对从中国进口的商品大规模加征关税，并限制中国企业对美投资并购。 中美贸易战在2018年3月23日正式打响，中美纷纷开出了拟征税清单。3月23日，美国根据“301调查”结果，认定中国在美国知识产权和商业秘密方面存在盗窃行为，拟对中国税额约600亿美元的货物征收高达25％的进口关税。 3月23日，作为回击，中方发布针对美国进口钢铁和铝产品“232措施”的中止减让产品清单。中国商务部发布反击方案，拟对美进口鲜水果、葡萄酒、无缝钢管、回收铝等产品加征15%至25%不等的关税。4月2日，中方决定对约30亿美元128项的美国进口农产品加征15％或25％的关税。 4月4日，美方宣布拟对原产于中国的约1 300个税号的进口商品加征25％的关税，涉及500亿美元中国对美出口。当天，中方宣布将对原产于美国的大豆等农产品、汽车、化工品、飞机等约500亿美元进口商品对等采取加征关税措施，税率为25％。 4月6日，美国总统特朗普要求美国贸易代表办公室考虑额外对1 000亿美元中国进口商品加征关税；当天，中国商务部、外交部相继发声：“中方将奉陪到底，不惜付出任何代价，必定予以坚决回击，坚决捍卫国家和人民的利益。” 5月19日，中美两国在华盛顿就双边经贸磋商发表联合声明，宣布两国同意采取有效措施实质性减少美对华货物贸易逆差。 2018年7月6日，美国开始对340亿美元中国产品加征25%的关税，中国商务部表示，美国违反世贸规则，发动了迄今为止经济史上规模最大的贸易战； 12月1日，习近平与特朗普在出席2018年二十国集团领导人峰会时共进晚餐，两国领导人达成共识，停止加征新的关税。 2019年5月9日，特朗普政府宣布，自2019年5月10日起，对从中国进口的2000亿美元清单商品加征的关税税率由10%提高到25%。国务院关税税则委员会决定，自2019年6月1日0时起，对原产于美国的部分进口商品提高加征关税税率。 同年6月29日，习近平同美国总统特朗普在2019年二十国集团领导人峰会上举行会晤，两国元首同意，在平等和相互尊重基础上重启经贸磋商，美方不再对中国产品加征新的关税。 2020年1月15日，中美双方在美国华盛顿签署《中华人民共和国政府和美利坚合众国政府经济贸易协议》。 【从数额的对比和变化，可以明显看到曾经那些妥协与让步的尝试。感觉漂亮国这个过程总结起来（用让子弹飞的台词来类比）就是：得寸进尺，得寸进尺，还是tm的得寸进尺～】
以上内容参考来源：
百度百科：https://baike.baidu.com/item/唐纳德·特朗普/9916449
《余淼杰谈中美贸易：全球经贸新格局下的大国博弈》
扩展阅读：
《余淼杰谈中美贸易：全球经贸新格局下的大国博弈》这本书写就的时间大概就在特朗普刚上台、十三五规划这些背景下。
其中，导论第二篇文章提到了“对内改革、对外开放”和“对外改革、对内开放”两种概念，初次读到很新奇有趣。
导论第三篇文章试图预测探究特朗普贸易战对中美经济的影响，通过模型演算分析了四种情况：“针对中国”、“针对世界”、“中美对抗”、“世界对抗”，分别代表了美单方面对中国/世界加征45%关税、以及中国/世界同样采取报复性高关税的不同情况。
作者给出的结论：本文建立了多国—多部门的一般均衡模型，严谨分析了贸易战对国际贸易和社会福利的灾难性影响。我们根据中国和世界可能做出的回应，模拟了四种情况。在任何一种情况下，国际贸易都会受到毁灭性影响；美国一定会是贸易战的最大输家，社会福利受到巨大损失。相比之下，中国的社会福利受到负面冲击有限。
鉴于文中没有透露模型具体的计算方式、作者也说了做过很多前提假设，我感觉具体数字和结论不必太过关注，可以看看其分析过程学习一下。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 002</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_002/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_002/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day2 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云
公众号链接整理&amp;amp;局部摘抄：
经过放松休整的第一天，我们便将面对伟大航路的第一站————威士忌山峰（海贼王）。又有哪些艰难险阻等待着我们呢？出发！
2018-06-19 还不明白吗？从来就没有什么贸易战，只有生死战
【Part1】
特朗普发动贸易战，微信圈里一片骂声。
有说美国不讲诚信背信弃义的，有说特朗普疯子的。在我看来，正相反，特朗普既不傻也不疯，他才是有史以来中国最难缠的总统，同样也将跻身最伟大的美国总统之一。
刚开头就遇到了暗礁，基础背景知识的匮乏。查了下特朗普的任期2017.01.20-2021.01.20，这会还在上学，对政治漠不关心。需要补一下他上任后采取了哪些措施，尤其跟贸易战相关的有什么。这些措施带来了哪些影响，国内外学者有何评价。
二战结束后，曾有两个国家有追上美国的趋势，史称“60%困境”：一个是苏联，一个是日本，二者分别在上世纪70年代末和890年代GDP接近美国。即便日本是盟友，美国踩起来毫不留情，更不要说苏联。
待补充知识2：美国与苏联和日本的故事
有人说，我们提出的和平发展互利共赢不好吗？为什么要两败俱伤？不好意思，在西方人眼里，就没有什么互利共赢，不是你死就是我活。
是伸个脚绊你一下容易，还是拉着你的手，苦口婆心的劝你和平发展容易？答案不言自喻。更何况，这世界的资源只够容得下一个老大。
自我思考：为啥西方人不是互利共赢的思维？ 也许确实就是文化根源不同，这部分可以继续跟着许倬云老先生的文明三书追根溯源。 也许还有其他原因。
上面这段文字提示了我们两点：维护成本、资源有限。 脑袋里学杂了的知识突然蹦出一条，经济学概念中为啥能形成寡头，而不总是一家独大？ 我问了问chatgpt两个问题，贴出来供参考。
Q：单一巨头的垄断，在何种条件下会转向两个或多个寡头？
A：单一巨头的垄断转向两个或多个寡头取决于多种因素，其中一些因素可能包括：
竞争压力增加：如果竞争对手进入市场并开始制造类似或替代产品，原本的巨头可能会失去部分市场份额，从而导致市场份额分散。 技术进步：如果新技术出现并使得其他公司能够更有效地生产和销售产品，那么原本的巨头可能会失去市场份额。 政府干预：如果政府采取措施限制垄断企业的市场份额或强制拆分垄断企业，那么市场份额可能会被分散到两个或多个寡头之间。 消费者需求变化：如果消费者需求变化，例如消费者对不同品牌的需求增加，这可能会导致巨头失去市场份额。 总之，市场竞争的变化和消费者需求的变化都可能导致原本的巨头失去市场份额，从而导致市场份额分散到两个或多个寡头之间。 Q：市场更容易形成寡头，还是形成垄断？
A：市场形成寡头或垄断取决于多种因素，包括市场结构、产品特性、进入壁垒、政策法规等。通常情况下，市场更容易形成寡头而非垄断，原因如下：
进入壁垒低：相对于垄断企业，市场上的竞争者更容易进入市场，因为进入壁垒低，例如互联网领域，市场上有多家公司，而不存在垄断企业。 消费者需求多样化：消费者需求多样化意味着市场上需要提供多种选择，这也促进了竞争者的进入。 政策法规：政府通常会采取政策法规来限制垄断的出现，例如反垄断法、反不正当竞争法等。 技术变革：技术创新和变革也会促进市场的竞争，例如新的技术和业务模式可能会打破传统企业的垄断地位，带来更多竞争者。 总之，市场更容易形成寡头而非垄断，因为市场竞争的环境更符合竞争者进入市场，而不是单一企业独占市场的情况。但是，需要注意的是，在某些情况下，市场垄断或寡头仍然可能出现，例如某些具有天然垄断性质的行业，或者一些拥有独特技术或品牌的企业。 粗暴类比到中美肯定不合适也不全面，不过还是可以一窥原因：
交通便利让世界疆土变小，原本可能由于地理位置分散造成的资源可获得性差异、市场面向的人群差异、消费需求差异，而导致形成的多头局面被打破。打破后重建新秩序的过程，也许是战争、也许是其他我还不知道的历史原因，最后美国登上老大的宝座。 不再有上一级更大政府的干预、全球趋同后需求的差异相对降低、美国也有能力去供给差异化的产品、再用科技和军事经济压制塑造“壁垒”，可以更方便轻松地维护巩固自己的老大地位。 类似：如果我已经可以自由掠夺全世界的财富了，又何必找其他人跟我一起分一杯羹、切分掉利益蛋糕呢？ 只有在迫不得已的情况下，才会妥协一点跟新势力平起平坐，并持续不断地谋求机会重揽大权。
很粗糙，不过是目前的一点思考，留作日后对比、补充、修正。
基础知识补充 【高山没办法一下子爬完，也无法一口气吃个胖子。先停一停来回顾需要补充的基础背景知识吧】
（以下内容摘自百度百科，作为小白入门、补客观信息差，还是不错的。后续观点类还要换个收集方式，考虑微信读书作为搜索引擎，看看书里咋说。）
百度百科链接：唐纳德·特朗普
特朗普任期2017.1-2021.1
为政举措（部分摘选）
1.经济方面
1）全面减税
特朗普在竞选期间就抛出了减税的承诺，称要为中产阶级劳动者和家庭减税，要为美国企业减税，增强美国企业的竞争力。
2017年4月，白宫出台了一份只有一页A4纸大小的简短税改大纲，主要内容是将企业税从35%大幅削减至15%，将个人所得税税档由7个减少到3个，废除遗产税，将免税收入额翻倍；9月，特朗普政府公布了详细的税改计划，除企业最高税率由4月大纲中下调至15%改为20%外，其基调和内容与大纲基本一致。
同年12月22日，特朗普正式签署《减税和就业法案》。该法案于2018年1月开始实施。根据税改法案，美国联邦企业所得税税率将从35%降至21%。
2）放松金融监管
签署了《经济增长、放松监管和消费者保护法案》，这是对2010年通过的金融监管法案《多德-弗兰克法案》进行的首次重大调整。
这项法案放松了对资产规模少于100亿美元的银行在交易、放贷和资本等方面的监管要求，也规定资产规模在2500亿美元以下的银行不用再参加美联储每年举行的压力测试，也不用向美联储提交待其批准的有关破产后如何清算的“生前遗嘱”，这两项都是为了预防金融危机而设置的安全措施。
法案没有取消监管机构可采取严格监管措施的权力，也未修改禁止华尔街金融机构利用自有资金进行风险押注的“沃克尔规则”，也没有限制监管机构对具有系统影响力的大型金融机构实施更严格规定的能力。
2.外交方面
只摘录一下贸易保护主义：
特朗普在选举时就提倡贸易保护主义，在就职演说中再次强调了贸易保护主义主张，将“美国优先”和“让美国再次强大”作为其核心施政理念。自特朗普政府上台后，旗帜鲜明地主张贸易保护，并采取了一系列实际行动。
（一）不断挑起双边贸易争端。任期正式开始后，特朗普将贸易救济的第一把火烧向了加拿大，2017年4月和6月初裁，11月终裁决定对加拿大软木产品征收反补贴和反倾销税。
特朗普政府指责韩国以设置非关税壁垒的方式阻碍美国汽车、机械等制造商在韩国扩大市场，强迫要求韩国修改该协定。2017年10月，双方启动谈判，很快在2018年3月28日达成了一致并于2018年5月1日生效。
2017年5月，特朗普在意大利参加七国集团首脑会议期间，公开表达了对德国对美巨额贸易顺差的不满，认为德国没有给予美国产品以平等的准入待遇。2018年6月9日，七国集团峰会闭幕，特朗普在贸易问题上措辞强硬，七国集团内部分歧加深。
中途补充：
七国集团（Group of Seven），是主要工业国家会晤和讨论政策的论坛，成员国包括美国、英国、法国、德国、日本、意大利和加拿大七个发达国家。
1976年，加拿大加入，七国集团（简称G7）就此诞生。1997年，俄罗斯的加入使得G7转变为G8。七国集团成为八国集团。2014年6月4日晚间，由欧盟主持的七国集团(G7)领导人会晤在比利时布鲁塞尔开幕，这是俄罗斯自1997年加入这一集团后首次被排除在外。
日本是2023年七国集团轮值主席国，2023年5月19日至21日，2023年七国集团峰会在日本广岛举行。
关于18年的G7峰会来看看八卦哈哈哈：
http://www.xinhuanet.com/world/2018-06/11/c_129891736.htm
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认知 001</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_001/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_001/</guid>
      <description>
        
          
            认知之旅 day1 同步读书：《三千年文化大变局》许倬云 公众号链接整理&amp;amp;局部摘抄： 第一天轻松一点，一边思考一边探索尝试新的路~
——毛里求斯耳语手记————
2014-10-28 当我晚上在毛球跑步时，我在想些什么
2014-10-29 最美好的爱恋，便是一个人在岛上想你
2014-11-04 从容的生活，选择还是谎言
其实，我不是想总结在贵宾室候机的人多半在看书，在经济舱候机的乘客多半在玩手机这种看似像自然规律，实际强奸智商的话题，同理，也不想讨论躺在海边看书晒太阳的外国人与躺在海边拍照晒朋友圈的中国人谁档次更高。而是想问，从容的生活，究竟是一种选择还是一种谎言？
龙应台在写给儿子安德烈信中说：”思想需要经验的累积，灵感需要孤独的沉淀，最细致的体验需要最宁静透彻的观照。累积、沉淀、宁静观照，哪一样可以在忙碌中产生呢？“
安然的生活，不是一个人的事，我们都不是圣人，想要从一个人人争利的社会，一个急功近利的年代，一个需要去在意身边所有人看法的环境，一个更强调社会群体性的意识形态下，堆砌起个人意志的城堡，寻找一小片的从容，是需要极大的智慧和勇气的，至少，我没有这个天分。
每一代人的生活，看似有很多选择，实质大多都是幻象，真正的选择只有一个，因为每次你只能选择一条道路，你永远也不知道当初选择那条道路会是什么结果。所以，别跟我说什么心灵鸡汤，说什么从容的生活可以被人自由的选择，我们就像是背负原罪的孽徒，决定了要实现更多的欲望，从容，便只是一刻的自欺欺人而已。
前段时间在想：在人生的岔路口，我们应该做哪个选择？面对环境、传统、规训，应该跟随所谓的主流还是坚持自我做个“异类”？说是听从内心、做自己，可什么才是“我”呢？感觉我与众人模糊在一起，“我”的边界在哪里呢？回想自己短暂的经历，只有一个方法：不断跟外界实打实地碰撞、摩擦。当你撞得头破血流也依然坚决不后退一步时，你所在的那个点 你的立足之地，就是你的边界。唯有如此，才能从一片迷雾中看清包裹最核心自我的分界线，也才能更坚定地在每个岔路口中做出自己的选择。因为你知道自己其实只有那条路，别无选择。
2014-11-20 毛里求斯文化漫谈
在这个民风淳朴的岛国生活，初来乍到总觉得毛里求斯人的身上缺点什么东西，久而久之，习惯了，便觉得这样还真的挺好，倒是我们的身上多余着一点什么。多余了什么呢？或许是在纷繁世界中摆脱不尽的欲望和苦恼。
毛里求斯人民会让你觉得有一种如同海风一般的清新，仿佛摒弃了过多的调味品后食物本身天然滋味的那种感觉。
我们生来是纯净的，成长的路上一点点附加了很多东西，而修行就是学着重新摒弃掉那些多余的部分。
2018-06-01 关于公众号“毛里求斯耳语手记”更名为“之乎者野”事
实话实说，我是有私心的，每篇文章的背后，都是一个节点，藏着一个想要发泄的小情绪，只能通过文字的方式疏导，就像撇大条，撇完了，也通畅了，却没顾及他人。
今后想些什么就写些什么，我想，写这个时代里每个年龄，每件小事里一个平凡人的感想，对不对的，以后就知道了，再说，你是个谁阿，谁管你对不对的。
写点东西，并不是想证明什么，就是记录一下，就像人生来路时沿海立起的灯塔，走一路，修一路，照着自己，别走偏了，就算没改造了世界，也没给世界添乱。
算个好人。
每篇文章的背后都是一个节点。以前在微博里写短句子，今年3月开始在公众号写文章，都是这样的感受。每次回顾时，还能体会到写下文字当时的那股触动，同时又能看到今时今日与当初的同与不同，是种很奇妙又值得珍惜的经历。
不知为何公众号历史消息里，14-18这四年中的消息看不到，也许有也许无，既然无缘便先继续前往下个路口吧~~
————之乎者野记·足球————
2018-06-15 切尔切索夫同志的军礼
平时我总在问自己，到底在坚持什么？看到切尔切索夫的这个军礼，我在想，所有的坚持来源于你的信念，和对人生的乐观态度，乐观会让你的坚持有好运，不必显得那么痛苦。
2018-06-16 C罗，我们的傲慢与偏见
放下傲慢与偏见，我虽然不喜欢C罗，但是不得不承认，他是当今足球史上最自律最勤奋最耐操最有进取心的球员。
很可能没有之一。
C罗身体基础很好，射门很好，任意球很好，技术很好，但是与煤球王相比，不是一个维度的。
梅西具备哈维的原地护球和传递直塞、一刀切开防线的本领，也具备伊涅斯塔高速盘带中突破过人和人群中分出足球的本领，也具备阿尔维斯边路侧身游走、同队友打出高精确度二过一配合的本领——每一项本领，梅西都做的更好，因为他的速度更快、急停更快、步频更快、启动更快、卸球更稳、射术更精、传球更准、视野更广。
他可以90分钟比赛时间里一人担当边锋、内锋、边前卫和后腰，来回自如切换，视对手与队友阵型变化而伺机辗转。他还有一项独门技能：小范围内连扣带拨、连晃带趟、连躲带抹，短时间内一人爆破掉对方整个防守体系的实力。而C罗，只是个攻城槌。
简单的说，梅西是一个善于自成体系、破坏体系的天才型球员，而C罗是一个体系球员，极度依赖体系运转的球员，不论是弗格森、佩莱格里尼还是穆里尼奥，整支球队的基础架构必须都是服务C罗的无限开火权。说的不好听一点，C罗就是一个黑洞，他把别人的机会都吸没了，而梅西就像是一个上帝，在不断创造机会。
C罗在INS上写下： “Nothing worth having comes easy ” （值得拥有的东西，永远都来之不易）
高迪说过，“直线属于人类，曲线属于上帝。”看着梅西在人群中的辗转腾挪，行云流水，我知道那些都是遥不企及的艺术，带着神秘的魔法，世界上只有一个梅西，但是C罗模板式的弹跳、跑位、射门、身形，绝对可以作为一个顶级成功范例，激励每个人以汗水和毅力，去临摹、去趋附、去再造。
于是联想起来自己的人到中年，减不下的肥、改变不了的气质、江河日下的身体，时不与我的莫名感叹，明白人与人的区别，就在于这种勤奋与耐操，自律与进取。如果做不到与这个世界和解，那你就要有刚毅孤傲的资本。努力到了极致，凡人也能接近于神。
过去对于足球没什么关注，只在前段时间的拥抱事件中大概了解过梅西，感觉是很标准很正的人物。如今去了解，这篇文章便足够了。“明白人与人的区别，就在于这种勤奋与耐操，自律与进取。如果做不到与这个世界和解，那你就要有刚毅孤傲的资本。”
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>踏进认知的伟大航路</title>
      <link>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_000/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://philoartist.github.io/post/cognitive_journey/cognitive_000/</guid>
      <description>
        
          
            今年最可喜的便是在认知上有一些些变化，开始去了解更大的世界、关注原来不曾关注的事。但也知道自己在这方面不过是刚刚会爬的小婴儿，前路漫漫。
《日子 00D 目标》里在想自己最近几年的目标是什么？没法说的很清楚，只有一个模模糊糊的轮廓：希望有足够的技能，可以自己实现自己的各种想法；希望能看明白一些事、一些势，有自己的判断力。
但越是抽象的目标，越难找寻具体的路径，尤其对于后一点。那我想着，便多读点书吧。《日子 013 三件事》读书成为了我生活里很重要的事，今年半年的时间就追平了去年全年的阅读量，“30岁前养成阅读习惯”的愿望看起来有实现的希望了。读的比较杂，完全凭心意，这段时间对什么感兴趣、触发了哪个方面的好奇，便去读什么。我想去了解女性主义的理论，武装自己的语言体系；我想读国际政治，知晓大国兴衰与局势动荡；我想看中国历代发展和共产主义，思考这一路上的每个节点都做了哪些选择、以及为何做这些选择；我也会读专业书籍，让自己在工作领域里走的更坚实......
想法很多，在每个方向上都淌了淌水，但总有个声音在脑海里越来越响：我读了一些书，但它们就像一盘散沙，不知道如何串联起来、不知道和今日事有何关联、不知道怎样形成自己的逻辑链条。很讨厌，我像是在沙漠里，没有一份地图，只好胆怯又懦弱地在原地打转，不敢突围。
昨天休假结束回来，前几个月忙碌工作的疲惫一扫而光。周一正如“一日之晨”，是思考与计划的最佳时间。我静下心来重新想想这份困扰，想到今年这份认知的变化，是从牧老师公众号得来的。一方面，这些文章已经隐含了较完整的逻辑链条，将那些散沙粘合出城堡，我按图索骥是否也能跟着领路人形成属于自己的逻辑？另一方面，凡事都有个由浅入深的过程，重走来时路或许能更好地一点点攀上如今看起来遥不可及的山峰。
白天开了个word文档，整理文章链接和内容摘抄；晚上看到星球里新一期的读书会，开始想这些内容是否也可以在星球里分享、共同学习探讨，但又很惶恐不知合不合适、也不知自己能走多远。不过我也知道，只要一步一步坚实地走，无论我停在哪里，都比出发时走得更远。
目前打算这样安排： 1.按时间顺序从头看公众号系列文章，贴原文章链接、摘抄认知或情感上触动到的句子段落、查找相关背景资料、整理疑问。同步在星球与公众号发布，星球里交流探讨、公众号作为个人记录。（公众号以“发布”形式而非“群发”，每月底群发一下当月记录集合。） 2.挑选合适书籍在星球里参与共读活动，认知之旅相辅相成。目前第一个系列计划选择《许倬云文明三书》，后面继续他的中国文化三部曲，然后可能会从赫拉利的人类简史三部曲、理想国Mirror系列、东方编译所、汉译世界名著等丛书中陆续挑选。
我的思维习惯于数学、计算机这些领域，对于政治、历史、经济可以说还一窍不通，小白中的小白。以这样的零基础出发真是冒险，要彻底暴露自己的无知与不通人情世故了哈哈。
未来如有任何错误或不合适的地方，还望友人指出，俺及时修正~
希望未来有一天，我也能从三个层面（国际 国家 个人）理清逻辑，做出自己的判断与预测。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
